<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="tei_MatMed.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text>
  <body><div type="plant" xml:id="A-122">
        <head>N. 122 GENESTELA PHRIGIA</head>
        <ab>[Cytisus ...]</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Genistela phrigia da volg. Viburna Anguilara Cytiso tenuto da molti Vivurna in
            Calabria.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERE</head>
          <p> Leggesi al sparto da drieto. Et di questa tenuta per Citiso ne dimostro anche una
            altra mostra piu legnosa. Et di Citiso a k. 148. Et nel primo libro rosso a k. 116.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> In Phrigia. Et io l'hebbi dal francese Bellonio et l'ho custo- dita de molti anni. Et
            Galeno de Cytiso dice venirci da Sio (7). Di l'altra mostra legniosa l'hebbi di
            Levante.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p>L'<persName ref="#Anguillara">Anguilara</persName> k. 85 la tiene per il Cytiso di Galeno. Et gia haveva oppinione che fusse
            la Viburna. di quantum lenta solent inter <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="88"/> viburna cupressi (1). L'altra mostra al meglio viene tenuta
            per specie di Citiso ancora lei. Et il Mattiolo mi dimostra uno altro di albero a k.
            1223.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>[La prima pianta è fiorita e fruttifera con foglie tutte sessili, lanceolato-lineari, e
            fiori gialli in brevi grappoli, legumi corti; a parte un ramo fruttifero. E, come dice
            l'autore, quella che l'Anguillara chiamò Viburnio (vavorna in Calabria forse corruzione
            di laburnum, avornio). Da quanto dice il Michiel pare che l'Anguillara dopo la pubbli-
            cazione del suo libretto abbia cambiato idea identificando la specie col citiso di
            Galeno che nelle pag. 83-85 è ritenuto la specie qui figurata al Ro. I, 116.</p>
          <p>La seconda ha fiori • quasi di ben bianco, ma purpurezzi»; le foglie sono
            trifoliate.]</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-122N7" n="7"> Scio nelle Sporadi.</note>
          <note xml:id="A-122N1" n="1"> * VERG. Buc. I. 25. (Ed.)</note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
