<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="tei_MatMed.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div type="plant" xml:id="A-001">
        <head>N. I CIRUELAS MONTESES</head>
        <ab>[Not identified]</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Ciruelas monteses ex fruta de Indiani. <seg type="trans"><foreign xml:lang="eng">wild plums</foreign>
            <foreign xml:lang="ita">prugne selvatiche</foreign></seg></p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Tre sorte di Ciruelas ne sonno, questa monteses, incarnadas et amarilas come vedereti
            <note type="editorial"> [<ref type="internal" target="#A-021">NN. 21</ref> e <ref type="internal" target="#A-069">N.
              69</ref>]</note>.</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p> Suoa radice [...] (<ptr target="#A-001-N1"/>), son albero grande et di grosso tronco con colore
            verdezzio, suoe frondi poche sopra a rami simil al gelsomin, suoi fruti verdi et maturati
            rossi et sonno molto saporosi, dice nel <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/CNCE012533">lib. primo del India</ref> a k. 48 (<ptr target="#A-001-N2"/>)
            et son simil a marasche ma sanza picioli qualli imediatamente si atacano al legnio del
            tronco.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> De l'<placeName>India</placeName> in pittura fu portato questo insieme con altri 10
            alberi come quivi li
            vedereti alla Maestà Cesarea, dunde essendo orator alla Sua Maestà al'hora il clar.
            magnif. mess. <persName ref="#daMula">Marc'Antonio da Mulla</persName> et hora ill. et rev. benemerito cardinal (<ptr target="#A-001-N3"/>) ne
            fezze cavar coppia da quelli de Suoa Maestà et io da questi istessi cavai li presenti
            depinti.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> De suoi picoli nuclei ci nascono, ma meglio per inesto in albero che habbi nucleo.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p>Suoi fruti sonno gustevoli et si mangiano.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>[Pianta fruttifera intorno alla quale vedonsi volare vari insetti].</p>
        </div>

        <div type="notes">
          <note xml:id="A-001-N1">In bianco. </note>
          <note xml:id="A-001-N2">La sigla k si deve leggere a carte (pagina).</note>
          <note xml:id="A-001-N3"> * <persName ref="#daMula">Marco Antonio da Mula</persName> (latinizzato <persName ref="#daMula">Amulio</persName>) nacque a Venezia il
            12 febbraio 1505. Dopo aver occupato vari uffici in Dalmazia e in Terraferma, fu nel
            1551 inviato ambasciatore a Carlo V e stette presso di lui fino al 1553. Fu poi nel 1559
            ambasciatore straordinario a Filippo II per congratularsi della pace di Cateau Cambrésis
            e nel 1560 oratore presso il papa Pio IV. Da questo fu, mentre era in carica, nominato
            vescovo di Verona ad insaputa del Senato, che rifiutò l'elezione come contraria alle
            leggi, destituì l'ambasciatore e lo mise al bando dalla Repubblica. Quasi a risarcirlo,
            il Papa nel 1561 lo creò cardinale, nel 1562 vescovo di Rieti e finalmente nel 1565
            prefetto della Vaticana. In tale ufficio morì il 13 marzo 1570. La sua salma fu, secondo
            le sue ultime volontà, trasportata a Venezia e tumulata nella chiesa di S.
              Giobbe (Ed.).</note>
        </div>
        <div type="bibl">
          <bibl>Peter Mason, José Pardo-Tomás, Bringing it back from Mexico: Eleven paintings of trees in I cinque libri delle piante of Pier’Antonio Michiel (1510–1576),
            <hi>Journal of the History of Collections</hi>, Volume 32, Issue 2, July 2020, Pages 225–237. <idno>https://doi.org/10.1093/jhc/fhy062</idno></bibl>
        </div>

        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="13"/>
      </div>

    </body>
        </text>
        </TEI>
