<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="tei_MatMed.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text>
  <body><div type="plant" xml:id="A-043">
        <head>N. 43 ASCLEPIAS DE FRANCIA</head>
        <ab><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000633390">[<hi>Cynanchum nigrum Pers.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Asclepias da volgari - Periplocada come pianta che se invilupa da Greci - Apocino da
            molti.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Tre spezie con questa ho dimostro [<ref type="internal" target="#A-041">NN. 41</ref>, <ref type="internal" target="#A-042">42</ref>].</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> In (sic) l'hebbi di Francia dal <persName>Tholomei giovane simplicista</persName> degnissimo.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> L'ecc. <persName ref="#Anguillara">Anguilara</persName> ne suoi <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Pareri</ref> k. 274 al cap. del A pochino di questa ne parla. Et
            molti tengono oppinione sia piui presto apocino che asclepias.</p>
        </div>
        <div type="disagreements">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p> Questa pianta tiene pocha o niente di parte de similitudine con la Asclepiade descrita
            da Diascoride.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p> Si possono comprendere che son pianta ancora piui malignia che tutte l'altre che
            mandano latte et questo per esser giallezzio et piui efficazzie il suo succhio.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>[Pianta fiorita. Nel testo il Michiel paragona le foglie a quelle della «persicaria
            aquatica ma più lunghe». Quando egli ricevette il campione, i fiori erano ormai
            sbiaditi e con quella tinta gialliccia son rappresentati nella pittura; perciò l'autore
            nella diagnosi avverte che sono «di colore purpurescente scuro et grandi come quelli
            del secho moro fratesco dal qualle ci viene poi» cioè al <ref type="internal" target="#A-050">N. 50</ref>.</p>
          <p>L'Anguillara nel suo libro, dopo aver parlato dell'apocino dice: «Doppo di questa mi
            furono mandate nel 1549 di Grecia due piante che producono silique, le quali ambedue si
            aviluppano su per gli alberi con lunghi rami. Una fa le foglie simili all'Hedera (<ptr target="#A-043N2"/>) e
            l'altra simili all'Oleandro (<ptr target="#A-043N2"/>) et questa (<ptr target="#A-043N3"/>) fa un succo bianco e quella (<ptr target="#A-043N4"/>) gialligno». Ambe le piante gli furono inviate col nome di Periplocada, col qual nome si intendeva
            qualunque pianta volubile].</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-043N1" n="1"> È quella figurata dal Michiel al numero precedente.</note>
          <note xml:id="A-043N2" n="2"> È la pianta figurata nel presente numero.</note>
          <note xml:id="A-043N3" n="3"> Intendesi la prima, cioè grammaticalmente <hi>quella</hi>.</note>
          <note xml:id="A-043N4" n="4"> Intendesi la seconda, cioè grammaticalmente <hi>questa</hi>.</note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
