<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-138">
        <head>N. 138 LANTANA</head>
        <ab>[Viburnum Lantana L.]</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Lantana da volgari Fluida da Greci Entiscle nella Valle Amania Kleinere Mälbaum da
            Germani.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Varie sonno le piante che di esse si fanno vischio.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> In molti luoghi in Italia ne monti et coline.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> Sonno de molti che la tengono per la Fluida Theophrasto, ma questa ha midola. Et in
            cio ne fu il Ruelio che si penso che la fusse il Rhus sotto il nome de Fluida di
            Theophrasto che son questa.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p>De suoe radici son doprate per far del Vischio (V. N. 48). Et ne parla Theophrasto nel
            18 cap. lib. 3 della Historia delle piante. Il Corolario del Barbaro al cap. 530 in fine
            de Viscum. Et suoi fruti sonno lenitivi.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>(Pianta fiorita e fruttifera ; a parte due ramoscelli, uno fiorito, l'altro fruttifero.
            Ogni infruttescenza ha bacche in parte rosse, in parte azzurre, come si trovano in
            estate.</p>
          <p>Nel testo è detto : Suoi fruti rotondi simil all'Ebulo quando neri ma piu pur- purei
            (2) dentro a qualli sonno li suoi semi rotondi, sticiati, signiati et duri ». Veramente
            il color purpureo è solo transitorio, però il Michiel ebbe il merito di riconoscere il
            carat- tere specifico dei semi segnati da solchi.</p>
          <p>A ragione il Michiel mise in dubbio che questa specie fosse, come riteneva il Ruel-
            lio, il <foreign xml:lang="grc">ῥούς</foreign> di Teofrasto che invece è Rhus
            Coriaria.</p>
          <p>Questa è la specie che il Dodoneo chiamò Viburnum Virgilij, non già la sp. Clematis
            Viticella, come credette il Michiel <ref target="A-006)">(N. 6)</ref>). </p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-138-N2" n="2"> Talvolta neri, ma più spesso purpurei.</note>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="98"/>
      </div></TEI>