<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-154" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 154 TEMBUL TENUTO</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOME</head>
          <p part="N"> Tembul da Persiani Et li altri nomi 153.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Se questo ci fusse sarebbeno doi specie (1), l'altra da driedo k. 153 -</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice ramosa et grossa. Son albero grande, suoe foglie piui grande del Lauro,
            con tre nervi sotili per lungho, liscie et di chiaro verde.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Si portano a noi delle suoe foglie de Alessandria.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Credo che sempre si stia verde.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Sole et paese calido.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> Penso che fazzi fruti con nuclei che di quelli ci nasca.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Hermolao, Ruelio, et dal Brasavola son tenuto per il Tembul de li Arabi sanza lasarsi
            intendere la ragione et il perché. dunde io penso che queste foglie siano de Alberi
            incogniti a noi.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">(Fu disegnata dapprima una foglia ingiallita (145 mm. X45) mm. e poi un albero col
            tronco mozzo alto e con rami fogliosi. Ben distinte in tutte le foglie le tre ner-
            vature longitudinali].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-154-N1" n="1" anchored="true"> * Dal confronto dei due fogli 153 e 154, tenendo conto delle differenze di
            scrittura che rivelano aggiunte successive (nella trascrizione, in corsivo) pare che
            il Michiel avesse prima seguito l'Anguillara ritenendo trattarsi di due specie distinte,
            risp. d'India e di Persia, e si sia poi indotto ad attribuire alla 1 anche nomi e
            località della 24, più che per seguire la citata opinione del Guilandino (?) che le
            avrebbe identificate, per il dubbio, prudente, che si trattasse di foglie di «Alberi
            incogniti a noi». Potrebbe quindi darsi che avesse ricevuto foglie di Piper Belel o lo
            Folia Malabalhri, ma mancano elementi per riconoscerle. (Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>