<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-081" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 81 NOCE MOSCATA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000447317">[*<hi>Myristica fragrans Houtt.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Noce moscata da volgari - Nux miristica da Latini- Jeuzbaue da Arabi et Sistose,
            Bisbese, Hescebelle - Galifer, Talifar, Machil da Greci - Adaes, Adache in Oriente - Macis da
            Latini.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Varie sonno con questo nome di noce, questa moscata, la noce grande de India, la noce
            methel, la noce volgare, le nocelle avelane.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N">Suoe radice legnose, giallezzie, son albero simil all'Illice (<ptr target="#A-081-N1"/>) perciò nascono come
            Giande et la Guscia son come un dedalo, et quelle noci che sonno lunghete sonno
            dimandate maschi et le rotonde femine con il suo invoglio adimandato Macis, suoe frondi
            simil a piccoline di agrifolio per quello si giudicano, per ritrovarsene insieme con li
            macis et noce portate a noi. Altri dicono essere alberi simil alle commune noci, et
            produce il fruto come <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="58"/>
            un cotognio, con la prima scorza grossa et poi come una tella che invoglie il macis et
            dentro suoa noce.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In India nelle isole Maluche (<ptr target="#A-081-N2"/>), come Tidore, Terrenate (<ptr target="#A-081-N3"/>), Mate, Matil (<ptr target="#A-081-N4"/>),
            Machian, Zebut (<ptr target="#A-081-N5"/>) che è in mezo il camin del mondo andando per la via del Isole come
            andorno li Spagnioli. Et ne sonno de molte altre Isole ancora come apare nel testo del
            secondo libro delle Indie k. 145 et di Banda.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Sempre verdeggia suoi frondi. Li fruti al fin dell’esta' [= estate].</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Luogho calido in fazzia di mezzo giorno.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> De suoe noci da si ci nascono.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Il Mattiolo tiene che il macis sia il suo fiore et sia simil alle rose salvatiche ma
            altri tengono sia il suo invoglio et scorzio di sopra la noce et che altro sia suoi
            fiori. Come ci dimostra anche il Mattiolo a k. 300 et lo fa con foglie di pesco diverso
            da questo, ma qual sia il vero non lo scio a firmare.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Questo son l'albero istesso che produce la noce moscata.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Son calide et secche nel fin del secondo grado, stiticano et fanno buon fiato come el
            Mattiolo ne dechiara de molte doti et virtù al cap. delle noci. Et nel pre alegato libro
            secondo del India <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/RMLE007917">Corolario</ref> del <persName ref="#Barbaro" instant="false" full="yes">Barbaro</persName> cap. 773 al cap. de Ballanus myrepsica Avicenna
            ij. canon diiij, li. ij, C. DIX. Galeno al 7 Sim. phar. Diascoride libro primo. cap.
            112-101. Nelli <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE002483">Isolani de Thomaso Porcacchi</ref> alla Malucche a k. 99.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fittizia con foglie spinose di agrifoglio come è annunziato nel testo e coi
            semi privi di arillo e pendenti dall'albero a guisa di frutti. A parte un seme in gran-
            dezza naturale mal disegnato e dipinto, come lo sono quelli pendenti. Dal testo risulta
            che il Michiel in seguito ebbe notizie più esatte sulle foglie e sul frutto della
            miristica ma, non essendone sicuro, come si scorge dalle frasi: «altri dicono», «non
            scio afirmare, non credette di far aggiunte o modificazioni al disegno. Anche la
            nomenclatura è confusa perché non è determinato quali nomi spettino all'intera pianta,
            quali alle singole parti, lasciando pur da un lato la mala trascrizione di alcuni di
            essi. Per tutti i riguardi il Michiel si mostra nelle cognizioni ben inferiore al <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName>
            che un secolo prima (c. II) avea ben distinto le varie parti e data una figura più
            soddisfacente.</p>
          <p part="N">Una certa importanza per la storia della scienza e la letteratura dialettale ha il
            termine bisbese che troviamo anche nel Rinio accompagnato dall'altra forma besbese, ma
            la cui lezione originaria in Avicenna [148] è «besabesa ed indica presso quest'autore il
            frutto della noce moscata. Se consultiamo Boerio [45], vi si trova il voc bolo besá-besa notato come un neologismo del dialetto veneziano sinonimo di meneghela, cioè del
            due di spade nelle carte da gioco. Invece la parola besdbesa è anteriore a meneghila,
            per- <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="59"/> chè fu
            introdotta dall'arabo nel veneziano prima dell'invenzione delle carte, ma con altro
            significato che tuttora appare in alcune frasi triviali. La ragione di ciò non è difficile a capirsi, riflettendo che il frutto della noce moscata carnoso ed in forma di
            piccola pera si apre alla maturità in due valve, lasciando vedere il seme coperto dal
            macis reticolato e di color sanguigno, imitante le caruncole mirtiformi.</p>
          <p part="N">Che il significato indecente sia stato dato prima dagli arabi par dimostrato da ciò che
            essi soli erano in grado di assistere allo schiudersi del frutto e la parola besa-besa,
            come si vide, è originariamente araba. Aggiungasi che il macis dopo qualche tempo perde
            il color rosso vivo che aveva al momento della deiscenza e diviene di color arancio
            pallido come lo troviamo in commercio.</p>
          <p part="N">Abbiamo dunque una prova che gli Arabi videro la pianta del moscadiere prima di
            Barthema e Pigafetta e forse da loro notizie o disegni il Rinio potè trarre la figura di
            cui sopra fu parlato.</p>
          <p part="N">Nelle carte da gioco italiane tuttora usate nel Veneto le due spade son curve a guisa
            di scimitarte e si incrociano, formando una curva biangola. Perciò nelle taverne il nome
            besábesa passo ad indicare il due di spade, promiscuamente con quello di meneghèla (<ptr target="#A-081-N6"/>)
            ed ora lo si usa anche nelle case, essendo quasi dimenticato il significato indecente
            di cui sopra.</p>
          <p part="N">La frase del Michiel sull'isola di Zebu «in mezo al camin del mondo andando per la via
            delle Isole» cioè per la via del Pacifico seminato di arcipelaghi (come fecero la prima
            volta i navigli di Magellano partiti da Sanlucar di Barrameda in Ispagna) si connette
            alla divisione dei due emisferi di cui il commento al N. 99 del libro giallo]. </p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-081-N1" n="1" anchored="true"> Elce.</note>
          <note xml:id="A-081-N2" n="2" anchored="true"> Molucche.</note>
          <note xml:id="A-081-N3" n="3" anchored="true"> Ternate.</note>
          <note xml:id="A-081-N4" n="4" anchored="true"> Motir.</note>
          <note xml:id="A-081-N5" n="5" anchored="true"> Zebu.</note>
          <note xml:id="A-081-N6" n="6" anchored="true"> Diminutivo di Ménega (Domenica) forse per la figarina di donna che si usa
            dipingere nel vano fra le due spade. Il nomo di battesimo Domenica era usitatissimo al
            tempo della Repubblica. </note>
        </div>
      </div></TEI>