<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-112">
        <head>N. II2 Guaico</head>
        <div type="editorial-S">
          <ab> <ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-4000016293">[<hi>Guaiacum L.</hi>]</ref></ab>
        </div>
          <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Guaico da Indiani - Legno santo, legno dal mal francese da volg. - Guaiacan et china dali
            medemi Indiani - Arbor Indica occidentalis da Latini - Frantzosen Holtz, Blatrerholtz da
            Germani.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Credesi che questo et il Guaiacan et China siano uno istesso, apar nel primo (<ptr target="#A-112-N1"/>)
            dell'India k. 40 Arbor Indica occidentalis. Et il Manardo ne fa di 3 sp. et nel legno si
            conosce aperto, ma pero non scio se sia diversi alberi overo uno solo piui chiaro et
            piui venato scuro di tronco et legno.</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p> Suoa radice proffunda. Son albero grande come frassine di grossezza di huomo con
            nerregnia cortezzia et dentro giallezzio venado. Suoe frondi ferme et brevi simil al
            piantagine. Et il magn. M. Giovan Batista Duodo ritrovo una foglia che son ritrata, la
            vide nelli invogli delle canelle che si fa giudicio possi esser di questo Albero si per
            el gusto come per la forma assigniatagli da Spagnioli, la qual è simil a peri con grosso
            nervo nel suo mezzo ma più larghe con gusto alquanto astringente. Li fiori sonno gialli,
            da qualli ci viene suoi fruti grossi come noce e.... (<ptr target="#A-112-N2"/>).</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Nelle Indie ritrovati da Spagnioli di Colocuti (<ptr target="#A-112-N3"/>) dalla Tabrobana. Et anche in
            Ethiopia.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> De suoi semi et ne seminai ma non mi naque.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p>Il Gualtieri dimostra havere oppinione che sia sp. di Ebano et altri ancora.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Come ben si comprende dal testo la foglia disegnata a parte è di una pianta differente
            dalla intiera e malamente il Michiel la giudico della stessa specie dopo aver detto e
            confermato nel disegno che le foglie dell'albero son di piantaggine. </p>
          <p><fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="82"/> L'intera pianta
            fiorita e fruttifera ha qualche idea del Guaiaco di Giammaica ma dev'esser fittizia
            (<ptr target="#A-112-N4"/>).</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-112-N1" n="1"> * Questa citazione del primo libro [77] è certo una svista; doveva essere «libro II, k. 40»·(Ed.).</note>
          <note xml:id="A-112-N2" n="2"> Non prosegue.</note>
          <note xml:id="A-112-N3" n="3"> Calicut.</note>
          <note xml:id="A-112-N4" n="4"> * Ha fiori solitari, gialli. (Ed.). </note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>