<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-099" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 99 BEN DA PERFUMIERI</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000448146">[<hi>Moringa alata *an aptius M. pterigosperma Gaertner?</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Ben da profumieri - Gianda unguentaria da Latini - Mirabolano et Balano mirepsico da
            Greci.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Due spetie ne ponne Mesue l'uno fa il fruto grande et l'altro picciolo, il grande
            triangulare come in nocciola l'altro come cece. Et in questo a k. 4.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice legnosa et scura. Son albero mediocre di legno beretinazzio, suoe frondi
            sopra a ramuscoli rascontrate qualle finiscono in una come gensamini (<ptr target="#A-099-N1"/>) ma piccole
            lunghete, ma nelle cime suoe sonno come tolte via di maniera che paiono come rotonde
            (<ptr target="#A-099-N2"/>), con gusto alquanto amaro, suoi fruti rotondi bianchi con suoa mandola grassa, amara
            et rotonda dentro.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Vengono di <placeName ref="https://www.geonames.org/163843/syrian-arab-republic.html" instant="false" full="yes">Soria</placeName>, portate a noi suoi rotondi fruti. Et di <placeName ref="https://www.geonames.org/2219875/al-maghrib.html" instant="false" full="yes">Barbaria</placeName>.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N">De suoi rotondi nuclei mi son nato ma con il fredo il persi.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[La pianta sorge sul pendio di un monte abitato ed è sterile, non avendone il Michiel
            potuto ottenere i frutti (<ptr target="#A-099-N3"/>). Perciò egli, non avendo potuto conoscere l'opera dell'Acosta [2] la quale fu pubblicata due anni dopo la sua morte, credette, come generalmente si riteneva, che fossero frutti i semi. Era uso di sgusciare i semi od almeno
            troncar loro le ale quando si spedivano in Europa per economia di spazio, perciò il Michiel li chiama rotondi. Il <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> invece conobbe i semi della congenere M. aptera e li
            figurò come frutti sopra un albero fittizio a c. 375. Invece la presente figura, pur
            avendo delle imperfezioni nella divisione delle foglie simili a quelle della figura
            dell'Acosta, mo stra di esser tratta dal vero, come già apprendiamo dal testo. Ne fece
            una copia il <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879"> Marini [197]</ref> col nome di Ben album, citando il nostro autore colle
            seguenti parole: «De folio arboris non conveniunt veteres, Dioscorides enim myricae,
            Theophrastus myrthi, Plinius vero heliotropij folio persimile esse affirmati, nos veram
            imaginem arboris P. A. Michelij liberalitate nacta Theophrasti lectione probamus,
            mendumque in Dioscoride fuisse suspicamur neque Plinij similitudine qui heliotropio
            confert mihi sane displicet, est enim revera eius arboris folium myrti seu heliotropij
            folijs haud absimile, sicuti cum myrica nihil simile habet sed et arbor est procera quae
            unguentariam fert glandem, non ut myrica arbustum .</p>
          <p part="N">Il Mattioli che esaminò la figura copiata dal <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879"> Marini</ref>, vedendola si differente dalle
            descrizioni degli antichi, dubitò fosse fittizia (<ptr target="#A-099-N4"/>), il che dimostra che, quando egli
            visitò <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="72"/> il giardino
            del Michiel, la pianta era ormai morta. Il Mattioli poi suppose che la Ghianda
            unguentaria fosse Syringa vulgaris, il che gli attirò le critiche del <persName ref="http://thesaurus.cerl.org/record/cnp01884856" instant="false" full="yes">Guilandino</persName> di cui
            parla il nostro autore al N. 4.</p>
          <p part="N">Malgrado la pubblicazione dell'opera di Acosta che dà la vera forma del frutto, la
            credenza che il guscio seminale fosse il pericarpo continuò per oltre un secolo
            (43).</p>
          <p part="N">Come nota il Michiel, questa moringa era il dopobalavos dei Greci che, per la somiglianza del nome, fu a torto confuso [40] coi mirabolani degli Arabi di cui si parla
            al</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-099-N1" n="1" anchored="true"> Gelsomini.</note>
          <note xml:id="A-099-N2" n="2" anchored="true"> Cioè smarginate · obcordate.</note>
          <note xml:id="A-099-N3" n="3" anchored="true"> Lo stesso caso avvenne al Ghini (305).</note>
          <note xml:id="A-099-N4" n="4" anchored="true"> «L'ecc. medico Andrea Marini... dipinge una pianta per la Ghianda unguentaria
            la quale dice baver havuta dal cl. M. Pier Antonio Michieli gentilhuomo venetiano molto
            differente in tutte le parti dall'altre dette di sopra. Ma non ho ragione con cui possa
            provare se sia vera o falsa questa figura. Il titolo che vi è scritto sopra so ben io
            esser falso per esser scritto BEN BIANCO onde ho da dubitare che la pianta non seguiti
            il medesimo errore» [* cd. 1568, pag. 1297]. Più tardi si seppe che il Beben bianco era
            Centaurea Behen; in quei tempi si offriva come tale la specie figurata al Ve., 70.
          </note>
        </div>
      </div></TEI>