<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-108" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 108 FRUTICE INCOGNITO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000421966">[<hi>I. Vaccinium Vitis Idaea L.</hi>]</ref> <ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000422209">[<hi>II. Vaccinium Myrtillus L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Incognito frutice - Uva d'Orso dal Anguillara - Loto da alcuni spetie questa seconda
            mostra Arctostaphilo da Greci — Vigna del Orso per l'Apenino - Vitis Idea da
            Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> · Due mostre ci sonno consimili. Et de lothi legi nel lib. primo purpureo k. 116.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N">L'altra mostra [II] simile ma le suoe foglie piui rotonde et all'inorno dentate.
            Suoi fruti neri con semi dentro neri lungheti de imperfetta forma.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne monti bologniesi alti et in Romagnia. Et l'altra mostra di Levante.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> A primavera rimette suoe frondi. Li fruti di Giugnio poi.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 90 parla de uva d'orso, potria esser questo. Et l'altra mostra sonno
            molti che la ritira a specie di Loto.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Leggi di sopra. Ma che questa sia l'Uva di Orso di Galeno al 7 de medicamenti el ce da
            fare perché lui dice havere frondi simili all'Arbuto et queste quasi rotonde.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Anche oggidì per la somiglianza delle foglie piccole, coriacee, intere, punteggiate
            e persistenti e delle bacche rosse il volgo confonde sotto i nomi di uva d'orso, mirtillo rosso le due specie Arctostaphylos Uva-Ursi e Vaccinium Vitis-Idaea. Il Michiel
            però ebbe sospetto trattarsi di due piante differenti perché dopo avere scritto che
            quella qui figurata potrebb'essere l'Uva d'Orso dell'Anguillara aggiunge che essa ha le
            foglie quasi rotonde e non d'arbuto come dice Galeno. Ed avendo più tardi vista la
            pianta in fiore aggiunse nella diagnosi: «suoi fiori in corimbeti piccolini et
            bianchezzi».</p>
          <p part="N">La prima figura è di pianta fiorita e fruttifera con a destra una foglia ed una bacca,
            a sinistra un ramo fiorito della seconda pianta. Il Trago aveva già figurata la specie
            col nome Myrtillus exiguus.</p>
          <p part="N">La seconda figura è un ramo fiorifero rozzamente disegnato].</p>
        </div>
      </div></TEI>