<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-126" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 126 TITHIMALO DENDROIDE</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000961698">[<hi>Euphorbia dendroides L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Thytimalus dendroides et petreo da Latini - Leptophyllon et Pterophytes da Greci -
            Tithymalo albero da volgari</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Varie sonno le spetie delli Tithimali come nelli altri libri vedrete.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasse ne mine et tra sassi, ne son a Corphu dunde io ne hebbi, nelle maremme di
            Nappoli de Reame (<ptr target="#A-126-N1"/>), in Toscana et per la Liguria tra Nizza et Savona, et nel contorno
            di Marsiglia.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Quasi sempre mantien suoe frondi. Li fruti di giugno et luglio con il seme poi.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Il Dodonei penso non l'habbi veduto alla demostracione che lui fa.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Servonsi nel medesimo modo il suo seme che gli altri et sonno delle medesime virtu
            anche come si legge nel primo libro rosso k. 177 et il platifilo de larghe foglie per
            esser volgare non lo figurai et legesi nel dito libro.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fertile; a parte un rametto fiorito e fruttifero. Le località di Toscana, Liguria e Marsiglia son prese dall'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> che vi rinvenne la pianta. Ma siccome oggidi
            
            (1) Il <persName ref="#Bonato" instant="false" full="yes">Bonato</persName> trascrisse erroneamente Saruma. 
            (2) * È, inoltre, in contraddizione con
            l'habitat e con lo stesso nome Jaruma, cho corrisponderebbero alla Cocropia peltata i
            perché la forma delle foglie nettamente «palmate», se esatta, sarebbe caratteristica
            della C. palmata, propria non delle Antille ma del continente. (Ed.). 
            
            <fw type="running-head" place="top">LIBRO
            
            AZZURRO</fw><pb n="90"/> essa non abita presso Marsiglia, si dubito da alcuno se il
            Titimalo petreo di Anguillara fosse questa specie. Il Legré osserva che l'Anguillara è
            testimonio degno di fede, che tuttora la specie vive presso Tolone e che può essere
            scomparsa dal luogo indicato dall'Anguillara perché i «dintomi di allora furono occupati
            da caseggiato in causa del continuo estendersi della città». La figura del Michiel viene
            opportuna a confermare tali deduzioni e togliere ogni dubbio sulla sinonimia (<ptr target="#A-126-N2"/>). Che la
            figura del Dodoneo non sia tratta dall'originale può constatarsi dalle parole scritte
            sotto [93]: * «Tithymalus dendroides ex Codice caesareo» e la stessa descrizione è
            presa dal <persName ref="#Belonio" instant="false" full="yes">Belonio</persName> e dà dimensioni esagerate alla pianta (<ptr target="#A-126-N3"/>)].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-126-N1" n="1" anchored="true"> La nostra Napoli era così chiamata per distinguerla da Napoli di Romania (oggidi Nauplia in
            Grecia) che formò parte del dominii veneti. Ia località è presa dal Mattioli che vide la
            pianta nelle maremme, poco dopo oltrepassato il confine tra lo Stato Pontificio ed il
            Regno di Napoli, partendo da Terracina.</note>
          <note xml:id="A-126-N2" n="2" anchored="true"> Gasp. Bauhin che chiama la specie Tithymalus myrtifolius arboreus vi aggiunge
            nella sinonimia: an Tithymalus petraeus Anguillarae?</note>
          <note xml:id="A-126-N3" n="3" anchored="true"> Si dubitò se la specie presente fosse il titimalo petreo di Anguillara perché
            questo autore la dice «alta come un huomo che sia ben grande», dandole una statura cui
            essa può eccezionalmente giungere. Il Dodoneo così ne parla: «Bellonius vero ad
            duorum hominum altitudinem crescere et caudicem habere crassitudine cruris humani
            memoriae prodidit». La pianta è conservata nell'Erbario Aldrovandi, Vol. II, 185.
          </note>
        </div>
      </div></TEI>