<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="tei_MatMed.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text>
  <body><div type="plant" xml:id="A-137">
        <head>N. 137 RIBES SP.</head>
        <ab>(Viburnum Opulus L.)</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Ribes maggiore da volgari Mauritani da Latini Johansz- tetublin (3) et beerlin da
            Germani Subiagro dal Maphei Cafosilia ri- trovai scrito con questo nome in Turchia et da
            Greci Sambucus aquatica dal Trago et dal Mattiolo Chameplatanus da alcuni.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p>Ponendo questa per spetie di Ribes ne sonno due altre mi- nor delle qual per esser
            simile ne ho dimostra se non una [N. 74).</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="97"/>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Alle rippe di fiumere se ritrovano et massime nel Friulle et nel Sil (1) fiume.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p> Mi fu deto da uno Greco di qualita che con li suoi fiori si tin- gono in Turchia li
            Cordovani. Et che quando li rossignioli mangiano dil suo fruto non cantano per quel
            anno.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>[Pianta sterile ; a parte due rami, uno con foglie ed infiorescenza, l'altro colle bac-
            che. Nell'infiorescenza, solo i fiori periferici sono aperti e perciò l'autore si limitò
            a distinguerli dai centrali colle seguenti parole nel testo : « suoi fiori in umbelle
            bianchi simil al sambuco ma la prima mano intorno sonno maggiori, odorifferi, vaghi, e
            nella figura pel colore che ne' secondi è giallognolo e non colse l'altro carattere ben
            più im- portante degli organi riproduttori che in altri punti del codice sono
            contemplati (Gi. 120, Ro. 194 e 241, Ve. 17). Nella stessa figura è trascurato un
            carattere frequentissimo, quello delle glandole peziolari).</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-137N3" n="3"> Mal trascritto da treublin. V. N. 74. Questi nomi appartengono al vero ribes
            che l'Autore chiama qui ribes minoro.</note>
          <note xml:id="A-137N1" n="1"> Sile. </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
