<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-017" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 17 CEDRIOLO</head>
        <ab part="N">[<ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000479867">Passiflora coerulea L.</ref>]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Mecoacan (<ptr target="#A-017-N1"/>) da Spagnioli — Cedriolo vel Cocomero sp.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice grosseta pallida, suoi sarmentosi rami che se invoglie (<ptr target="#A-017-N2"/>) nodati et da
            ogni nodo suoi caprioli (<ptr target="#A-017-N3"/>) con una fronde per nodo in sete parti per el piui divise
            simil al pentafillon giallezzie et amare, suoi semi simili alla scamonea <ref type="internal" target="#A-023">[N. 23]</ref> per
            quello mi disse el <persName ref="http://thesaurus.cerl.org/record/cnp01884856" instant="false" full="yes">Guilandini</persName>. Et la vide poi meglio che la gli naque et li fezze li
            frutti l'hanno 1570 ma non mi disse la forma di essi e che non si maturorno.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Di Spagnia fu portata de qui, ma nasce nella Nova India alla Isola del <placeName ref="https://www.geonames.org/3802102/mecoacan.html" instant="false" full="yes">Mecoacan</placeName> dunde
            Spagnioli li a posto nome dal luogho ci viene. Et sarà anche questo con errore posto
            come il resto non essendo Mecoacan.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Penso sia vivace suoe radice. Et l'esta[te] son frondose et eminente serpendo sopra a quel
            li son acanto et invogliendosi.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Il supra deto <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandini</persName> mi disse esser il Mecoacan, poi mi scrisse haversi errato. Et
            che era spezie di Cedriolo over Cocomero.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta sterile; a parte una foglia in grandezza naturale. La passiflora trovasi la
            prima volta ricordata dal poeta <persName ref="https://isni.org/isni/0000000118158998" instant="false" full="yes">Martino del Barco</persName> che la vide nel <placeName ref="https://www.geonames.org/3437598/republic-of-paraguay.html" instant="false" full="yes">Paraguay</placeName>. Da questo
            codice apprendiamo che essa fu importata in <placeName ref="https://www.geonames.org/2510769/kingdom-of-spain.html" instant="false" full="yes">Ispagna</placeName> donde il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName> ottenne un
            campione che spedì al Michiel dopo averne levato i frutti per poter seminar la pianta
            nell'Orto botanico di Padova. Perciò la figura presente riuscì incompleta, non avendo
            <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="24"/> poi il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>
            spediti altri campioni quando gli riusci di avere individui fioriti e fruttiferi. Si
            limitò a scrivere al Michiel che i frutti avevano forma di cetrioli, senza dir nulla dei
            fiori che pur sono tanto singolari.</p>
          <p part="N">Dal testo apprendiamo che la passiflora fu creduta, sulla fede del <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>, il
            Mechoacan, ma più tardi l'errore fu corretto, sia per opera dello stesso <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>, sia
            per avere il Michiel ricevuto un campione del vero Mechoacan che trovasi ritratto al <ref type="internal" target="#A-161">N.
              161</ref>. Giustamente il Michiel dall'errore del nome specifico dedusse l'errore di
            abitazione; difatti la patria della passiflora è l'<placeName ref="https://www.geonames.org/6255150/south-america.html" instant="false" full="yes">America meridionale</placeName>, non il <placeName ref="https://www.geonames.org/3996063/mexico.html" instant="false" full="yes">Messico</placeName>
            cui appartiene la provincia di <placeName ref="https://www.geonames.org/3802102/mecoacan.html" instant="false" full="yes">Mechoacan</placeName>. Il nome di isola che qui dà il Michiel a
            quella provincia che è continentale è il risultato di un errore scusabile, date le
            cognizioni geografiche di quei tempi. Le prime terre scoperte in America (Lucaie,
            Antille) erano isole e coloro i quali non si occupavano particolarmente di geografia
            spesso credevano isole anche altre terre in realtà continentali]. (<ptr target="#A-017-N4"/>)</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-017-N1" n="1" anchored="true"> * La parola «Mecoacan» è cancellata. (Ed.).</note>
          <note xml:id="A-017-N2" n="2" anchored="true"> Si avvolgono.</note>
          <note xml:id="A-017-N3" n="3" anchored="true"> Viticci. "</note>
          <note xml:id="A-017-N4" n="4" anchored="true"> Chi non fosse disposto a scusare simili errori, pensi che in pieno secolo XIX
            vi fu chi si presentò come azionista per l'impresa del taglio dell'isola di Svezia (<hi>fle
              de Suède</hi>). Si trattava dell'istmo di Suez.</note>
        </div>
      </div></TEI>