<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-082" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 82 NOCE DE INDIA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000903570">[<hi>Cocos nucifera L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Noce de India volgarmente - Neregil, Jeumedi da Arabi - Nux magna da Latini - Chitorin da
            Indiani.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Con questa voce di noce varietà si sentono [v. N. 81].</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Sua radice proffunda et è Albero molto grande che ne fanno alberi de suoi navilij.
            Suoe frondi tanto grande che li serveno per stuore, et di esse ne fanno velle, de il
            legno che son duro ne fanno chiodi per li suoi navilj perché non possono doperare ferro
            rispeto alla Calamita che vi sonno in quel mare. Di suoi fruti ne fanno panne (<ptr target="#A-082-N1"/>) quando
            maturati. Quando acerbi ne fanno aceto, et bene maturati ne tragono oglio. Qualli sono
            grandi et in forma di noce ma lissi sanza costole de piui scorzi et invogli, con il
            buono di dentro son grasso et utile ad ingrassarsi, et hano dura polpa concavo in mezzo
            et vacua, tenace, viscosa et dolce al gusto come di burro.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne vengono de India. Nell'isola de San Lorenzo (<ptr target="#A-082-N2"/>),</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Sonno le noci calide nel secondo ordine et nel primo humide, mangiandone agravano il
            stomaco abenche di molte matrone con esse cer- <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="60"/> cano di augumentare la carne. Et de molti dote sonno narrate
            da il Mattiolo al cap. delle Noci, <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/RMLE007917">Corollario</ref> del Barbaro al cap. di Unguenti in Comun
            cap. 54 <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE002483">Thomaso Porcacchi</ref>k. 93.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">(L'albero è fittizio con foglie ovali, larghe, penninervie, di cui una è figurata a
            parte e con frutti sparsi. Sopra di esso s'arrampicano una scimia e due quadrupedi. A
            parte un frutto privato dell'epicarpo, poco ben disegnato.</p>
          <p part="N">A quei tempi si spiegava il magnetismo terrestre, ammettendo l'esistenza nelle viscere
            della terra di un gran ammasso di calamita naturale orientato da nord a sud. Credevasi
            pure che una porzione di quest'ammasso affiorasse nell'Oceano Indiano formando
            un'isola pericolosa alle navi perché attirava a sè tutti i chiodi e gli altri pezzi di
            ferro, facendole andare a picco. Questa credenza era stata resa popolare da i Viaggi di
            Sindbad il Marinaio nelle Mille ed una notti e ad essa allude il Michiel, dicendo che si
            usavano chiodi formati col legno della palma del cocco].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-082-N1" n="1" anchored="true"> Pane.</note>
          <note xml:id="A-082-N2" n="2" anchored="true">* Madagascar. (Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>