<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-058" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 58 ANAGIRO, EGANO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000214693"/>[<hi>Cytisus Laburnum L.</hi>]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Anagyros, Acapon et Agnocopon da Greci Egano da Rustici Acoron da alcuni et Giegano da
            altri rustici di montagnia Aburnum Plinij dali ecc. Ghyni et Aldrovandi Ebano seconda
            sp. dal Anguilara.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N">Di Anagiri ne son questo silvestre et l'altro dimandato albero dal faiuolo <ref type="internal" target="#A-059">[N. 59]</ref>. Et
            di Ebani due spezie ancora.</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="43"/>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Italia ma non in ogni monte et selve et venghono adoperati per sustentar le viti
            con vagho aspetto a rimiranti al tempo del suo vagho fiore. Et bisognarebbe che si
            rascontrasseno con li grappoli del uva che renderebeno maraviglia.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'ecc. m. <persName ref="#Ghini" instant="false" full="yes">Luca Ghini</persName> et ecc. m. <persName ref="#Aldrovandi" instant="false" full="yes">Ulisse Aldrovandi</persName> lo thiene per il Aburnum Plinij. Et
            l'ecc.<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 85 non ha questa oppinione ma la seconda spezie di Hebano per esser
            di medola nera come l'Hebano et non bianca come l'Alburnio.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Le magiche donne di suoi fagiuoli fanno de molte spurcicie et son potente nel vomito.
            La radice in succhio risolve et matura.... </p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita sorgente in un paesaggio campestre. A sinistra due grappoli, l'uno
            fiorito accompagnato da foglia, l'altro con pochi frutti maturi e pedicelli brulli. Così
            lo studioso è in grado di far bene il confronto tra la ricca infiorescenza di questa
            specie e quella povera della seguente e tra le forme dei fiori.</p>
          <p part="N">L'Anguillara chiamò questa specie ebano secondo pel suo legno. che invecchiando diviene
            scuro e tenace tanto da sostituire il vero ebano (Diospyrus Ebenum Retz.) nelle
            costruzioni dei mobili, strumenti musicali ecc. Ne sono alterazioni i nomi dgano, gegano
            qui citati dal Michiel, che ulteriormente corrotti in <hi>iègol, gègol, diègol, viègol, égol</hi>
            [278, p. 72-73] sopravvivono ancora nei dialetti parlati nelle montagne del Veneto,
            specialmente nel Bellunese (<ptr target="#A-058-N1"/>).</p>
          <p part="N">Il nome pliniano laburnum fu alterato in <hi>labornio, lavornio</hi> da cui provennero <hi>abornio,
            avornio</hi> nella credenza che la <hi>l</hi> iniziale fosse un articolo apostrofato (<ptr target="#A-058-N2"/>) perciò il
            Ghini e l'Aldrovandi, latinizzando la parola italiana, scrissero <hi>aburnum</hi>].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-058-N1" n="1" anchored="true"> Il cambiamento della labiale nella &amp; dura trovasi in altre parole del
            dialetto bellunese; es. ogol per oppio (opulus Acer campestre). Quanto alla <hi>l</hi> messa in
            posto della <hi>n</hi>, ricordiamo che i Greci stessi usavano promiscuamente <foreign xml:lang="grc">έβενος</foreign> ed <foreign xml:lang="grc">έβελος</foreign>.</note>
          <note xml:id="A-058-N2" n="2" anchored="true"> In modo simile <hi>lottone</hi> divenne <hi>ottone</hi> (dial. ven. <hi>latón</hi>), <hi>lusignolo</hi> divenne
            <hi>usignuolo</hi> (lat. luscixia).</note>
        </div>
      </div></TEI>