<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-072" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 72 ALIMO DE CRATEUA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000400715"/>[<hi>Rhododendron hirsutum L.</hi>]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Alimo da Crateua - Mirto agreste da rustici - Cneoro dal Mathiolo.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> De mirti ne sonno di 3 spezie sanza questo abenché non si puol dir che questo sia
            spetie di mirto. De Alimi poi questo et quello diverso de Diascoride k. 143 (<ptr target="#A-072-N1"/>), di
            Cneoro Theophrasto ne pone due spetie di nero et di bianco.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nelle selve et boschi apresso a l'Hedera in Cadore, quel de Diascoride ne luoghi
            marini a Samni hoggi chiamata Abruzzio.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Sempre verdeggia et sta virente.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Quello Alimo de Diascoride l'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 57 lo chiarisse et ne ponne due spetie. Il
            Mathiolo pone questa pianta per il Cneoro bianco di Theophrasto et confonde le oppinioni
            con raggioni del Anguilara che vuole che gli Cneuri siano lo volgar Rosmarino et la
            Lavanda ma questo da me demostro non mi pare quello demostra il Mathiolo k. 51 per il
            Cneoro bianco benche il Guilandini me disse esser l'istesso, ma ben questo ne parla lui
            k. 176 al cap. del Alimo.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta sterile. Dal testo si rileva che il campione il quale servi di originale fu
            mandato dal Cadore perché l'abitazione del Sannio si riferisce all'Alimo di Dioscoride
            ed è copiata dall'Anguillara.</p>
          <p part="N">Il dubbio del Michiel era giusto perché il Cneoro di Mattioli è Daphne Cncorum figur. a
            N. 31 di questo codice, non già la specie presente, come riteneva il <persName ref="http://thesaurus.cerl.org/record/cnp01884856" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>. Errò
            anche il Michiel ritenendo che essa fosse l'ἅλιμος di Crateva (<ptr target="#A-072-N2"/>), ma ha il merito di averla fatta per primo conoscere colla iconografia. Poco dopo troviamo la figura
            del Lobelio col nome «Balsamum alpinum»].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-072-N1" n="1" anchored="true"> * S'intende n. 143 di questo Libro. (Ed.).</note>
          <note xml:id="A-072-N2" n="2" anchored="true"> Notiamo che il nome diyos significante marino sconviene al rododendro che è
            specie montana e difatti lo stesso Michiel dice che l'altro alimo descritto da
            Anguillara vive lungo il mare. Quest'ultimo ſu identificato con Alriplex Halimus.</note>
        </div>
      </div></TEI>