<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-160" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 160 GRANA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000290191">[<hi>Quercus coccifera L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Grana para tenir da Spagnioli Cocus baphica, Granum infectorium da Greci et Latini
            Carmen, Kermes da Arabi Scharlach ber (<ptr target="#A-160-N1"/>) da Tedeschi Vermillon da Francesi Chervach da
            Dalmati.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Di Grana sara questo arbusto. Et sonno varie spetie la produce, quella che dice
            Diascoride nascer nelle quercie, et della pimpinella ancora. Una altra spetie si porta
            novamente dalle Indie occidentali che potria esser quella pungente ho dimostro nel libro
            giallo a k. 144.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Son arbusto assa di grossa radice, et tronchi, con foglie che tira al quanto
            all'aquifolio ma non pungente, con rotondi frutini poi che di essi se ne cavano la
            grana.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N">Io di questo arbusto ne hebbi uno ramo secho et insieme <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="109"/> la discretione con queste parole quivi
            scrite dal Cl.mo M. Antonio Barbarigo fu bailo a Costantinopoli. Et disse nascerne verso
            Andernopoli (<ptr target="#A-160-N2"/>) ne boschi loro. Et questa potria esser quella che narra Plinio nascere
            in Aphrica et quella di Diascoride che nasce nelle quercie in Cilicia, ne sonno anchora
            in Boemia et Polonia.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Sempre verdeggia. Et suoi fruti l'Esta qualli stano lungho tempo sopra l'albero.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> De suoi fruti da se caduti ci nasce.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Quello che si dimostra nelle spetiarie non si rasembra a quella che narra Diascoride
            se ingana <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/BVEE001024">li reverendi Padri [196]</ref> intorno alla Grana et il Cremesino, credendo che ci
            siano differenza insieme. Et... (<ptr target="#A-160-N3"/>).</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Et perché io ho havuto la discrecione diversamente cioe esser albero et non pongente
            lo posto quivi (<ptr target="#A-160-N4"/>). Et altri con foglie spinose pero lo posto anche al luogo delle
            piante spinose (<ptr target="#A-160-N5"/>).</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta con foglie e cogli insetti parassiti (Coccus Ilicis) collocati alle ascelle
            foliari, dietro l'idea che fossero frutti, idea che troveremo ribadita al N. 144 del
            libro giallo colle parole: «di fruti di granna ci nasce benché in quel libro il Michiel
            mostri di sapere che quei corpi rossi lasciati a sé producono insetti. Questo errore
            durò a lungo, benché un contemporaneo del Michiel [208] li qualificasse giustamente come
            animaletti ed ancora prima di lui tali li ritenesse il popolo, chiamandoli vermi,
            donde la parola vermiglio indicante il colore. Altri due contemporanei del Michiel, il
            Pena ed il Lobelio asserirono che la grana non era né frutto, né seme, ma «excrementum
            ilicis» che poi si trasforma in moscerini, assimilandola alle galle, come più tardi
            fece il Fagon. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE003707">Durante [111]</ref> li chiamò bacche.</p>
          <p part="N">Nel commento alla figura di questa stessa pianta al N. 144 del libro giallo si parlerà
            delle tre piante coccifere di <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> e della loro identificazione. Qui l'autore
            parla di un'altra specie di grana tintoria, di cui parla anche il Mattioli, proveniente
            dalle Indie occidentali che è la cocciniglia (Coccus Cacti) ma mostra di non conoscere
            su qual pianta si trovi, benché questa pianta sia da lui figurata nel libro giallo N.
            121. Solo, forse per aver sentito dire che era pianta spinosa, arrischia l'opinione che
            sia la «pianta propria» figurata nel medesimo libro N. 144 che invece è identica
            alla presente.</p>
          <p part="N">La figura data in questa pagina è inferiore a quella del <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> c. 172, ma superiore a
            quella molto infelice che diede, un secolo dopo il Michiel, lo <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/UFIE001466">Chabray</ref> [63]. Che la
            pianta fosse poco diffusa abbiamo la prova in ciò che nel secolo XVII era notata fra le
            più cospicue dell'Orto botanico di Pisa [262]].</p>
          <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <note xml:id="A-160-N1" n="1" anchored="true"> Beere = bacca da scarlatto.</note>
            <note xml:id="A-160-N2" n="2" anchored="true"> Adrianopoli.</note>
            <note xml:id="A-160-N3" n="3" anchored="true"> Non continua.</note>
            <note xml:id="A-160-N4" n="4" anchored="true"> E non pungente l'ho posto qui.</note>
            <note xml:id="A-160-N5" n="5" anchored="true"> Cioè alla fine del libro giallo.</note>
          </div>
        </div>
      </div></TEI>