<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-078" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 78 GAROFALI</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000956730">[<hi>Eugenia caryophyllata Thunbg.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Garofali orientali volgarmente - Harmufel da Arabi.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Varie piante con questo nome da volgari si dimostrano.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Son albero grande et grosso di profunda radice. Suoi tronchi giallezi et duri simil
            al bosso, suoa foglia di Lauro durete et piu larghete con il sapore simil agli fruti
            massime secha come la gustai, produce li garrofali in grappoli come Hedera over
            corimbi in principio verdi, poi bianchi, et maturati rossi, ma sechi neri come sono
            portati a noi et li bagniano con acqua di mare, come narra il testo del secondo libro de
            l'India k. 145 [* 77]. Altri dicono far prima uno botone che da quello vien il fiore
            simil all'melarancio. Et poi il fruto che si colgono doi volte al'aanno.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce nella Orientale India in honesta quantità, ne colli, piani, et valle non fanno
            fruto, ma quelli sonno in alte ripe si, come nelle Maluche (<ptr target="#A-078-N1"/>) che vengono in spessi
            boschi, in cinque di quelle Isole sopra le montagne.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Per ogni staggion verdeggia. Suoi fruti nel mezzo dell'Esta. per raporto di cui mi
            diede uno ramo et si racolgono due volte al'anno.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Luogho calido, solsticio, et monte. Et li Indiani li conservano nelle fosse.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> Dicono nascere de suoi semi et di virgusti ancora.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Gli antiqui li usorno solamente per odorare et hora in coppia ne condimenti honorati.
            Sonno odorifferi, acuti, amareti, calidi et secchi nel terzio (<ptr target="#A-078-N2"/>), Et conferisce al
            stomaco come narra Serrapione al fegato, fanno digerire, ristagniano il ventre et
            allegrano il cuore. Et leggesi in Plinio lib. 12.7 Serap. cap. 319, <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE002483">Thomaso Porcacchi</ref> 
            alla descretione delle Isole Molucche a k. 99</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[In una prateria di collina sorge l'albero con due liocorni ai lati; a parte una foglia
            in grandezza naturale.</p>
          <p part="N">Dal testo ben si comprende che l'autore non vide l'intera pianta né tentò coltivarla,
            ma fece la figura dietro visione di un ramo che gli fu portato dall'Oriente. E difatti
            egli, ritenendo che i chiodi del garofano fossero i frutti, fece dipingere un albero <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="56"/> portante dei piccoli
            fori fittizi di colori vari dal verde al rosso e portante pure i chiodi di color bruno
            nelle parti superiori dei rami, accompagnati alla base da un calice persistente
            immaginario.</p>
          <p part="N">I due liocomi hanno la solita figura di cavallo con un dente di narvalo, lungo quanto
            il corpo dell'animale, piantato in mezzo alla fronte a guisa di corno. Furono qui
            disegnati forse per alludere agli usi che facevansi della pianta come antidoto, perche
            a quei tempi il dente del narvalo si usava in medicina a scopo simile.</p>
          <p part="N">Le cinque isole citate dal Porcacchi sono Tarenate (Ternate), Tidore, Mutir (Motir),
            Macchian (Makian) e Bacchian (Bacian) che trovansi a W. di Halmahera o Gilolo].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-078-N1" n="1" anchored="true"> Molucche.</note>
          <note xml:id="A-078-N2" n="2" anchored="true"> Grado,</note>
        </div>
      </div></TEI>