<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-125">
        <head>N. 125 JARUMA ALBERO DE INDIA</head>
        <ab>[Cecropia palmata Willd].</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Jaruma (1) alboro de India.</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p> Sua radice tenera et sparsa. Son albero simil alla noce con foglie di fico. Il suo
            fruti paiono vermi di buon sapore et sano.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Nelle isole Leucoie che sonno in grande numero overo Jucae dete, qualle cadeno soto
            tramontana et queste Isole preseno il nome da Leucoie per esser città maggiore et
            l'altra picciole come Cuba, Haiti, Guanahani che fu la prima terra veduta da Cristoforo
            Colombo, Mangua, Guanina, Zugnareo et altre molte.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p> Le foglie et ramicelli spremuti, et il succhio posto ne piaghe vecchie le risannano.
            Et de tronchi delli alberi incavati ne fanno barchete, nel <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/LO1E013261">libro secondo dell'India k.
              51</ref>. Et suoi fruti sonno di buono gusto et pettorali.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>[Pianta fruttifera ; figura poco buona che dev'esser stata copiata da un disegno. (2)
            Però notiamo che è la prima conosciuta in ordine storico, precedendo di un secolo quella
            di Pisone e Marcgravio (196) N. 147].</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-125-N1" n="1"> Il <persName ref="#Bonato">Bonato</persName> trascrisse erroneamente <hi>Saruma</hi>.</note>
          <note xml:id="A-125-N2" n="2"> * È, inoltre, in contraddizione con l'habitat e con lo stesso nome Jaruma,
            che corrisponderebbero alla <hi>Cecropia peltata</hi>: perché la forma delle foglie
            nettamente palmate se esatta, sarebbe caratteristica della C. palmata, propria non
            delle Antille ma del continente. (Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>