<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-067" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 67 CACAO BLANCO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000458440"/>[<hi>Theobroma Cacao L.</hi>]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Cacao blanco da Indiani overo Spagnioli.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N">Sua radice non molto grossa et son albero mediocre ramoso <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="49"/> di rovana scorzia, suoe frondi di ciresa
            (<ptr target="#A-067-N1"/>) lunghete et apuntite. Suoi fruti simil a fichi ma volti al contrario che apuntiti
            finiscono di colore che nel gialdo purpureggia qual acende l'apetito nel rimirarlo.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Del India transportato per pittura nella <placeName ref="https://www.geonames.org/2510769/kingdom-of-spain.html" instant="false" full="yes">Spagnia</placeName>.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Sonno de molti che lo tiene per spezie di mirabolano pruno.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Come si apprende dal testo la figura non fu tratta dall'originale, ma copiata da una
            pittura mandata dall'America ed ottenuta dall'autore a mezzo del <persName ref="#daMula" instant="false" full="yes">Da Mula</persName>. Abbiamo
            trascritta per intero la diagnosi perché essa dimostra uno studio non fatto sul vero;
            in caso diverso il Michiel non avrebbe paragonato a fichi e lodati come appetitosi dei
            frutti il cui pericarpo è in realtà secco e non commestibile.</p>
          <p part="N">Con tutto ciò questa figura è la prima in ordine storico perché il <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/LO1E013261">Lopez de Gomara</ref> si
            limitò a dare una descrizione della pianta e, dopo quella del Michiel, troviamo la
            figura di <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/PUVE000060">Hernandez che [148]</ref> descrisse la pianta sotto il nome azteco Cacauaquahuitl da
            cui derivo per troncamento il nostro Cacao.</p>
          <p part="N">Dalla presente figura trasse la sua il <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879">Marini [197]</ref> che classificò la pianta come il
            Mirabolano citrino degli antichi in causa delle suture del frutto. Il Marini soggiunge:
            «Eorum autem genera sunt quinque (<ptr target="#A-067-N2"/>) natura distincta et diversis arboribus orta, quarum
            figuras et si hactenus ob locorum distantiam medici desiderarunt, aliquas tamen nunc
            Dei et amicorum beneficio studiosis ostendam quas e locupletissimo P. Antonij
            Michaelij patritij Veneti (quem honoris causa nomino) herbario poenu accepimus, delatas
            tamen audivi ex Peru et Hispaniola insula ad Carolum Quintum imperatorem ad vivam
            effigiem expressas»].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-067-N1" n="1" anchored="true"> Ciliegio.</note>
          <note xml:id="A-067-N2" n="2" anchored="true"> Cioè Mirabolani chebuli, citrini, indi, bellirici, emblici. La figura del
            chebulo del Marini non è copiata da questo codice e non corrisponde alla specie. Degli
            emblici e bellirici il Marini parla senza darne figure. Nessun Mirabolano è figurato dal
            Michiel in questo codice, perché la pianta chiamata così al N. 99 è la Moringa. </note>
        </div>
      </div></TEI>