<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-087" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 87 SPIN BIANCO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000985328">[<hi>Crataegus oxyacantha L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Spin bianco da volgari Oxiacanta da molti Azarolo sp. da alcuni.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Varij et infiniti sonno le spetie di spini.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Tutti li fosși et boschi ne sonno in quantità.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">- L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 57 de spina acuta dice non essere questo spin bianco perché non sta
            sempre verde ne ha spini di malo medico, ne simil al pero salvatico. Et che non conosce
            la spina acuta. Io ne dimostro una inanti k. 152 così tenuta dal ecc. <persName ref="#Ghini" instant="false" full="yes">Ghino</persName> et da molti
            simplicisti degni.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta con foglie, fiori e frutti, supponendosene, per comodo iconografico, la con-
            temporaneità, il che pur trovasi in uno dei rami figurati a parte. L'altro ramo ha solo
            spine e frutti maturi.</p>
          <p part="N">Al tempo del Michiel i pareri sull'identificazione della sp. otvárania di Teofrasto e
            Dioscoride erano divisi. Alcuni, seguendo il Trago che alla sua volta aveva seguito gli
            autori medievali [246], stavano per Berberis vulgaris <ref target="A-139">[N.
              139]</ref>, altri, seguendo il Ruellio, <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="63"/> il Ghini, per Mespilus Pyracantha, altri per la specie
            presente. L'Anguillara si astenne dal dar giudizio; il Michiel, studiata la diagnosi di
            Dioscoride, concluse giustamente per la seconda specie <ref target="A-152">[N.
              152]</ref> e così fecero altri botanici, ma Linneo stette per la terza opinione ed
            il falso nome da lui dato al biancospino è causa di frequenti errori nelle indagini di
            botanica storica].</p>
        </div>

      </div></TEI>