<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-037" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 37 TASO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000408637">[<hi>Taxus baccata L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Nasso da volgari - Tasso da Romani - Smilace et Thymion da alcuni.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N">Varie sonno le spezie de alberi con foglie consimile come demostro inanti [<ref type="internal" target="#A-036"/>NN. 36,
            38].</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="32"/>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne' <placeName ref="https://www.geonames.org/3027940/massif-central.html" instant="false" full="yes">monti di Francia</placeName>, <placeName ref="https://www.geonames.org/3182982/appennines.html" instant="false" full="yes">Italia</placeName> et <placeName ref="https://www.geonames.org/264644/nomos-arkadias.html" instant="false" full="yes">Arcadia</placeName> qualli sonno piui venenosi.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> Son da credere che de suoi cascati fruti ci nascano perché non ce alcuno che li
            piantano.</p> 
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N">Questo son il smilace medesimo descrito da Diascoride.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Son venen alle bestie mangiandolo. Et il suo frutto son peggiore et guardasi
            ciascheduno. Et in Arcadia sonno tanto peggiore che cui mangiasse soto suoa ombra overo
            si adormentassero se ne morirebbero. Et tutti li rimedij che si fanno per la cicuta
            sonno giovevoli per questo ancora ...</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Albero fruttifero in mezzo ad un piazzale con palazzino di villeggiatura. Sui rami due
            uccelli con penne bianche e rosse chiazzate di nero, forse dietro la credenza esposta da
            Dioscoride che gli uccelli i quali si cibano delle bacche dei tassi italiani diventano
            neri. A parte è dipinto un ramoscello folioso e nella diagnosi, in uniformità a quanto
            fu scritto nel numero precedente, l'autore dice che le foglie sono «simil all'Abete ma
            queste apuntite et maggiorete».</p>
          <p part="N">Il Michiel ripete notizie trovate in alcuni autori antichi sul frutto che sarebbe più
            velenoso delle foglie e sull'ombra malefica della pianta. Però, fin da' suoi tempi, si
            cominciava a dubitare della verità di tali asserzioni et il Mattioli stesso, in mezzo a
            tante favole, dice: «Sono alcuni huomini che se lo mangiano senza nocumento alcuno».
            Oggidi è assodato che solo la scorza e le foglie sono velenose, ma non per tutte le
            bestie, solo pegli equini, come asseri Teofrasto].</p>
        </div>
      </div></TEI>