<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-124" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 124 SOLANO AQUATICO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0001027661">[<hi>Solanum Dulcamara L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Solano aquatico da molti - Amara dulcis da Germani - Ciclaminus altera dal Dodonei -
            perperam Solanum rubrum da alcuni - Vacinium dal ecc. Alpago - Vite salvatica dal
            Mattiolo.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Diascoride ne pone di 4 spetie. Et ne sonno de varii solani come in tucti 4 li miei
            libri si vedrano. Et di questo molti voleno sia spetie di solano.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Non ci manca ne sieppi et a longho le rippe de fiumare.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">M. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 301 dice non esser la Vite salvatica. Et molti anche non
            voleno sia spetie di Solano. Et il Gualtieri la dimostra per il Ciclamino altro. Et il
            Mattiolo la pone per vite salvatica a k. 1345.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Avviluppata ad un tronco è la pianta fruttifera con foglie tutte intere, però l'au-
            tore nel testo dice: «ne sonno di intercise et altre no». A parte un ramoscello
            fiorito.</p>
          <p part="N">Il Michiel mise questa specie nel presente libro perché rampicante, ma avvertì esservi
            altri Solanum a fusto eretto che egli si proponeva descrivere nei libri seguenti, come
            infatti egli fece nel primo libro rosso NN. 63, 69 e nel libro verde NN. 63, 64, 207. Il
            nome S. rubrum che erroneamente, secondo il Michiel, si dava a questa specie pel colore delle bacche, spetta invece alla var. villosum di S. nigrum che ha pure le bacche
            rosse].</p>

        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="89"/>
      </div></TEI>