<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-159" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 159 PEPE</head>
        <ab part="N">[I. <hi>fittizia</hi>] <ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000428869">[<hi>II. Xylopia aethiopica A. Rich.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Pepe, legi k. 73.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> In ditto. Et questa altra con sylique di Hetiopica.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice pocha, suoi sarmenti che se invoglieno (<ptr target="#A-159-N1"/>)  come li volubili, ramosi come
            viticelle, suoe frondi simil tra le mandole et il cedro, suoi pepi in racemi nel summo
            de rami [I]. Et del Hetyopico demostro pur da driedo (<ptr target="#A-159-N2"/>) non vidi altro che uno mazzio
            di silique simile a fasuoli de molte contenute da uno ramo, et credensi sia il nero di
            <persName ref="#Serapione" instant="false" full="yes">Serapione</persName> [II].</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N">Leggi ut supra, ma questo io lo hebbi dal Ramusio et credo vene per quella istessa via
            che hebbe anche l'ecc. Mathioli [II].</p>
        </div>

        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="108"/>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Penso stia sempre verde, suoe frondi, li grappoli de Esta et maturati alle fin di
            setembre [I].</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Se inganorno li antiqui della forma di la pianta. Come hora la nova navigatione ha
            posto in luce. Et se inganano de molti che si credeno ch'il Zelin di Serrapione sia il
            Carpesio, questa demostra suoe foglie non sonno come di Hedera come da molti della ditta
            navigatione ho inteso essere ma bene se invoglieno comme questa (<ptr target="#A-159-N3"/>). Quello poi che
            produce silique [II] son tenuto per il nero di Serrapione dunde dalla diversita de
            raporti et deti si possono veramente comprendere essere diverse forme di piante che lo
            produce. Et io ne ho veduto di tre specie, questa commune delle spetiarie [I], una di
            rotondo, liscio et maggiore qual l'hebbi dal Ramusio [II] et la terza mi naque da quella
            pianta demostra a k. 73 tenuto per il salvatico.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Legi ut supra da driedo et leggesi in <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE002483">Thomaso Porchacchi</ref> alla isola di Taprobana (3) a
            k. 96. Et l'fa ch el sia albero simil alla Hedera.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[La prima figura è una copia di quella del Mattioli il quale però dichiara di non aver
            visto la pianta né verde né secca, ma di avere ricevuto il disegno da un Portoghese
            reduce dalle Indie.</p>
          <p part="N">La seconda figura rappresenta solo alcuni frutti e, come dice l'autore, fu tratta da un
            campione inviatogli dal Ramusio che avrebbe pur mandato il campione donde fu tratta la
            figura del Mattioli.</p>
          <p part="N">Riguardo al pepe (Piper nigrum) il Michiel cortegge l'errore degli antichi i quali
            credevano [201], seguiti in ciò da autori medievali [219] e contemporanei [126] che il
            pepe fosse un albero a foglie di ginepro; però l'unica cognizione giusta da lui
            sostituita è che il fusto è sarmentoso e rampicante. Nel resto egli pure erra, fidandosi
            dei rap porti inesatti dei viaggiatori e della figura di Mattioli. Qualche anno dopo
            apparve la figura mediocre, ma tratta dal vero, di C. Acosta [2]]. -</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-159-N1" n="1" anchored="true"> Si avvolgono.</note>
          <note xml:id="A-159-N2" n="2" anchored="true"> Nella facciata retro.</note>
          <note xml:id="A-159-N3" n="3" anchored="true"> * Il Porcacchi specifica cho col nome di Taprobana indica Sumatra e pon
            Ceylon; come del resto risulta dalla illustrazione cartografica. (Ed.). </note>
        </div>
      </div></TEI>