<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-132" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 132 ZARZAPARILLA</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Zarza parilla da Indiani - Salsa pariglia da volgari.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoe radici legniose proffunde intricate in se medesime et foltamente, non grosse et
            scorziute, nasce in gran coppia a guisa de Rovi et per li suoi germogli manda fuora
            quasi da ogni parte de rami picciole fogline sopra a ramuscoli lunghi che credo se
            invilupano.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In molte parte dell'India se ne ritrova ma la migliore nell'Isola di Puna et nel
            teritorio di Guaiaquil cita. Et nell'Isola de Argento in grande quantità.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> De molti si credeno che il sequente milax aspero sia la zarzaperiglia <hi>overo congenere
            come il Mattiolo. Et dimostra la zarzaperiglia con foglie simili ma non pungenti, non
            scio a cui si debba prestar piui fede hover (<ptr target="#A-132-N1"/>) alli <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/CNCE012533 http://id.sbn.it/bid/TO0E019412 http://id.sbn.it/bid/RMLE012360">libri dell'India</ref> over a lui. La
            dimostra a k. 1271</hi>.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Questa son la pianta medesima così dimandata da Indiani et con foglie piccole.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> In India si prevaleno di suoe radici per molte infirmita et spetialmente per dolori
            del mal francese, per il fiato puzzolente, agli ritrati (<ptr target="#A-132-N2"/>) et alli impiagati. Il modo
            di doprarle insegnia il primo libro del India k. III.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fittizia con foglie di veccia e sterile. Pero, dopo aver data la figura,
            l'autore ebbe dei dubbi sulla sua legittimità, come lo provano le parole da lui aggiunte
            nel testo. E difatti la prima figura fatta sull'originale è quella del Mattioli].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-132-N1" n="1" anchored="true"> Ovvero.</note>
          <note xml:id="A-132-N2" n="2" anchored="true"> Rattratti. </note>
        </div>
      </div></TEI>