<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-095" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 95 STORACE</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000492654">[<hi>Styrax officinale L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Storax da Latini - Melachac da Arabi - Sigia da Greci - Calamita da volgari il suo
            liquore.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne sonno in Syria prossima a Giudea, nel Monte Casio di Seleucia (<ptr target="#A-095-N1"/>), vengono lodato
            quello di Psidia (<ptr target="#A-095-N2"/>), Sidone, Cypri et di Cilicia et inferiore quello di Candia, et ne
            sonno in la Natolia (<ptr target="#A-095-N3"/>) dunde de li io hebbi de suoi fruti et seminati mi naquero, ne
            son in Italia a Tivoli di Romagnia, in l'Abruzzio ma non fanno la lagrima.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Luogho calido, solsticio, et humido, in terra grassa et ne bo custodito de molto tempo
            ma mai ha fato la lagrima.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Molti con errore si credeno che il legnio di questo sia l'Aspalato.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Quello pocho che ci narra Diascoride del Storace questa si rascontra bene et son anche
            tenuto,</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Da questo ci viene uno liquore el qualle son il stirace et quello son tenuto per il
            migliore che son grasso, raggioso et rosso et che nelle suoe ginnelle (<ptr target="#A-095-N4"/>) biancheggia
            riservando in lungo il suo odore. Il piu tristo son il frangibile, nero et muffo et si
            falsifica ancora. Lo storace scalda, molifica et digerisce...</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[L'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> nel <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">secondo Parere sopra i Semplici</ref> dedicato al nostro Michiel, così
            scrive dello storace: «si può vedere nel giardino di Vostra Magnificentia et del mio
            carissimo amico M. Antonio Filetti a Santa Lucia et ancora nell'horto delli venerandi
            frati di S. Francesco della Vigna. Trovasi ancora partendo da Tivoli nella strada che va
            a Roma et anco nell’Abruzzo». La pianta si trova tuttora presso Tivoli, ma non fu
            trovata nell'Abruzzo donde forse è scomparsa.</p>
          <p part="N">La figura di questo codice rappresenta una pianta fiorita e fruttifera. A sinistra un
            ramoscello fiorito, a destra uno fruttifero ed una figura umana che offre incenso al.
            l'altare di una martire,</p>
          <p part="N">La pianta era coltivata in vari giardini di Venezia, come attesta il sopracitato passo
            dell'Anguillara (<ptr target="#A-095-N5"/>) e come pure attesta il Mattioli che la vide nel giardino di Maffeo de Maffei.</p>
          <p part="N">L'individuo che servi d'originale alla presente figura aveva numerosi fiori con numero
            anomalo di petali, il che non apparisce dal disegno, non essendovene alcuno <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="68"/> che si presenti di
            fronte, ma risulta dalla diagnosi dell'autore: «fiori candidi odorati per el piui di 7
            foglie»]. </p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-095-N1" n="1" anchored="true"> Gebel-Akrah degli Arabi.</note>
          <note xml:id="A-095-N2" n="2" anchored="true"> Pisidia.</note>
          <note xml:id="A-095-N3" n="3" anchored="true"> Anatolia.</note>
          <note xml:id="A-095-N4" n="4" anchored="true"> Sporgenze mammillari.</note>
          <note xml:id="A-095-N5" n="5" anchored="true"> Aoche Pena e Lobelio (180) dichiarano averla vista la prima volta nel
            giardino di S. Francesco in Venezia, anzi fu loro di guida per riconoscere poi la specie
            presso Solliès (Tolone) ove tuttora essa vegeta. Oggidi la pianta non si trova più a S.
            Francosco della Vigna. L'Aldrovandi la raccolse e la conservo col nome Stirar nel suo
            Erbario, Vol. II, 91, La raccolse più tardi nella campagna di Tivoli il Benincasa
            prefetto dell'Orto botanico di Pisa o la pianto nell'Orto stesso fra il 1992 e il 1595.
            Ancora nel 1635 era riguardata una delle piante più cospicue dell'Orto [262].</note>
        </div>
      </div></TEI>