<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-079" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 79 CANELA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000605543">[*<hi>Cinnamomum zeylanicum Nees</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Canella da volgari - Cinamomo da molti avegna che altro ci sia il Cinamomo - Cassia
            fistula con doi ss da Diascoride (<ptr target="#A-079-N1"/>) - Chiarzamber da Arabi et Darsen da Arabi - Arbor Sceni
            da Persiani - Melochaa pur da Arabi.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Ne sonno de varie sorte come narra Diascoride, Et la migliore son quella nominata da
            Galeno zigi. Et sonno tutte sarmentose con grossa cortezzia et foglie di pepe.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoe radice lunghe et sotille son albero di honesta grandezza et si rasembra al pomo
            in granato (<ptr target="#A-079-N2"/>), suoi trunchi et rami non molto grossi et scorziuti che si fendino
            formando la Canela, sua foglia di Lauro con uno spigolo nel mezzo, grossete et ferme,
            liscie' et palide, al gusto aromatiche con pocha amaritudine, et fa certe capellete
            come giande di sovero. Le foglie, li germogli, le scorze, le radici et li fruti hanno
            sapor di Canela, ma le capelete sonno Migliori et mi maraviglio che non si portano a
            noi.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce nell'India come apare nel secondo (<ptr target="#A-079-N3"/>) <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/CNCE012533">[libro] del India k. 145 et 205</ref> ma in pochi
            luoghi. In Matil (<ptr target="#A-079-N4"/>) isola, nelle Maluche (<ptr target="#A-079-N5"/>) ne sonno assai. In Cumaro et nel suo
            contorno che cade soto l'Equinotiale sonnovi le selve di questi Alberi et anche ne
            mantengano assai nelle loro possessioni. El Diascoride dice nascere in Arabia.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> In ogni staggion non perde foglia dissemi quello mi diede uno ramo,</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> De suoi virgulti et germini mi disse lui, ma non mi seppe dire de suoi fiori et fruti
            per non esser stato in quel tempo li producono.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">Il Mattiolo tiene et altri simplicisti degni che la Cassia con doi ss de Greci sia .la
            volgar canela. Et Galeno dice che la canella si <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="57"/> transforma in Cinamomo. Et la Cassia fistula non è la
            Casia solutiva, ma questa non sera (<ptr target="#A-079-N6"/>) già quella descrive Diascoride sarmentosa con
            foglie di pepe, ma pero questa depinta al gusto di la foglia non puol negar che non sia
            sperie di Canela.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[La differenza fra le varie piante chiamate cassia e casia è meglio spiegata al N.
            102].</p>
          <p part="N">La figura del presente foglio rappresenta un albero fruttifero situato alla base di una
            collina; a lato è dipinta una foglia. Il disegno, fatto come il precedente, colla guida
            di un ramo, ha pure la sua parte di fittizio].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-079-N1" n="1" anchored="true">
            <foreign xml:id="grc">κασσία</foreign>.</note>
          <note xml:id="A-079-N2" n="2" anchored="true"> Punica Granatum.</note>
          <note xml:id="A-079-N3" n="3" anchored="true"> Libro.</note>
          <note xml:id="A-079-N4" n="4" anchored="true"> Motir.</note>
          <note xml:id="A-079-N5" n="5" anchored="true"> Molucche.</note>
          <note xml:id="A-079-N6" n="6" anchored="true"> Sara.</note>
        </div>
      </div></TEI>