<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-059" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 59 ANAGIRO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000211883"/>[<hi>Anagyris foetida L.</hi>]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N">Anagyro da Greci et tutti li altri nomi notati indriedo al Egano <ref type="internal" target="#A-058">[N. 58]</ref> — Albero del
            fajuol da molti — Faba inversa da altri — Faba lupina da herbari dove si ritrova in
            <placeName ref="https://www.geonames.org/3169778/puglia.html" instant="false" full="yes">Puglia</placeName>.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Sonno tenute per spezie insieme di anigiros questo et l’Egano silvestre.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce in Puglia sanza cultura a Crepina et a Torte di Regnana (<ptr target="#A-059-N1"/>) et in Candia ne
            sonno molti.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> A primavera rimanda 'suoe frondi, li fiori de maggio et suoe silique poi.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> Rimanda abasso che si possono transportare et de suoi semi benissimo che de moltissimi
            mi sonno nati ma con difficultà ci vivono de qui a noi.</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="44"/>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'Anagiro il <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/RMLE007083">Mattiolo lo depinge a k. 981</ref>  con li graspi come l'Egano, non li fa, ma al
            modo che sonno quivi depinti forsi non li hanno veduti dico li suoi fiori.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Questo albero viene tenuto per l'Anagiro di Diascoride ma nelle (<ptr target="#A-059-N2"/>) frondi ne il fiore
            si acordano al suo detto, o che lui non ha dato someglia (<ptr target="#A-059-N3"/>) propria o che questo non
            son il suo Anagyro.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> De suoi fagioli le pace (<ptr target="#A-059-N4"/>) femine ne fanno de grande incantamenti et herbarie et ne
            sonno stati venduti fino a uno scudo uno de suoi grani, nel resto legi da driedo k. 58.
          </p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita; a sinistra una bella figura di infiorescenza accompagnata da foglie
            fatte allo scopo di correggere l'errore del Mattjoli quale figurò la pianta con lungo
            grappolo somigliante a quello dell'avornio. Notevoli per esattezza la forma e la tinta
            del vessillo e della carena. Non sono figurati i frutti, ma nella diagnosi è detto «
            suoe silique che portano suoi semi simil al fasuol turco ma minore». Non vi è invece
            fatta parola dell'odore della pianta, caso strano, perché il Michiel era accuratissimo
            nel registrare gli odori ed i sapori perché, come egli si esprime, son caratteri che il
            pittore non poteva ritrarte.</p>
          <p part="N">Contuttociò la figura dimostra la piena conoscenza della pianta può dirsi la prima
            fatta con esattezza (<ptr target="#A-059-N5"/>), essendo contemporanea e forse anteriore a quella del Mattioli
            che è in parte fantastica, tanto che il <persName ref="#Gesner" instant="false" full="yes">Gesner</persName> confrontando la figura mattioliana con
            un campione proveniente da Montmajour presso Arles ritenne che la vera anagiride fosse
            ignota al botanico sanese <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/PUVE006389">[134]</ref>. Dopo il Michiel il Clusio diede una figura abbastanza
            buona e credette di aver effigiato per primo la pianta, supponendo anch'egli che la
            Anagyris di Mattioli fosse un'altra specie.</p>
          <p part="N">Nel testo l'autore ci fa sapere di aver ottenuto la pianta nel suo giardino per via di
            semi, ma con difficoltà e lo si scorge dal tempo della fioritura la quale normalmente
            si verifica nei primi mesi dell'anno].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <note xml:id="A-059-N1" n="1" anchored="true"> Località tratte dall'<persName ref="#Anguillara/" instant="false" full="yes">Anguillara</persName>.</note>
          </div><note xml:id="A-059-N2" n="2" anchored="true"> Né le.</note>
          <note xml:id="A-059-N3" n="4" anchored="true"> Diagnosi.</note>
          <note xml:id="A-059-N4" n="4" anchored="true"> Pazze.</note>
          <note xml:id="A-059-N5" n="5" anchored="true"> Imperfettamente è figurata in codici medievali (49, 97) come l'<foreign xml:lang="grc">Ἀνάγυρις</foreign> di
            Dioscoride. Trovasi nell'Erbario Aldrovandi Vol. I, fol. 6.</note>
        </div>
      </div></TEI>