<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-119">
        <head>N. 119 Ramno dal Folicolo</head>
        <ab> <ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000471780">[<hi>Paliurus Spina-Christi Mill.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Rhamno da Greci - Persephonion, Leucacantha da altri - Spinam albam il primo da Romani et
            da <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/CFIE000607">Marzello [= Marcello Virgilio Adriani]</ref> - Atadin da Aphri Tausis et Ausegum da Arabi - Maruche da volgari - Spin santo da
            Romani - la prima spetie Spin de Christo in Abruzzio - Paliuro primo da Theophrasto - Spinam
            ceruleam da Latini - Scambrones da Spagnioli.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Tre spetie ne pone Diascoride, la prima con frondi lunghete picciole, tenere et
            grassete. La seconda simil ma piu bianca dell'altro con foglie piu sottile [N. 118]. La
            terza piu nera et son questa in oppinione che sia il primo paliuro di Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> — In quantità a Costantinopoli. In Istria in boschi nelle ruine di Muglia <ptr target="#A-119-N1"/> vechia
            in quantità a Isola <ptr target="#A-119-N2"/>. Et per l'Italia in luoghi humidi et secchi.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p>M. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 52 dubita non sia stato adiunto in Diascoride la terza spetie. Et
            Theophrasto ne parla de doi et dice che li Rhamni stano sempre verdi. Et li paliuri no.
            Et questo Rhamno 3º son il primo paliuro di Theophrasto et di Diascoride, ma il Mattiolo
            li confondono con raggioni suoe queste oppinioni.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Pianta fiorita e fruttifera disegnata con molta negligenza, trovandovisi foglie
            penninervie con una unica nervatura longitudinale e portanti alla base una sola spina
            diritta di lunghezza esagerata e talvolta anche ramosa. Due figure laterali, una di ramo
            forito colle foglie fatte in simil modo, l'altro di ramo fruttifero le cui foglie hanno
            i tre nervi longitudinali, ma sono estipolate. Notiamo pel contrasto la precisione
            dell'Anguillara: «le qual spine son sempre à due à due ma una è diritta et l'altra à
            modo di <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="86"/> uncino e per
            lo più la diritta è posta sopra l'altra a guisa di arpione». Anche la figura di
            Mattioli fa bene spiccare i caratteri foliari.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-119-N1" n="1"> Muggia.</note>
          <note xml:id="A-119-N2" n="2"> Isola d'Istria. </note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>