<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-149" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 149 FRANGOLA</head>
        <ab part="N"> <ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000361644">[<hi>Lonicera Xylosteum L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Frangola da Boemi.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Sua radice in superficie, suoi tronchi frangibili dunde si ha preso il nome, et son
            albero di mediocre statura. Suoe frondi maggiori che di Corniuolo, et il suo scorzio
            come di bianco pentecchiato, ma di dentro giallezzio, suoi fiori non li ho veduti, et
            poi suoe bache congiunte due a uno, con semi dentro maggiori et simili di
            lentecchie.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Alemagnia et Boemia.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONE</head>
          <p part="N"> Io non son fuori di oppinione che questo sia l'istesso demostro zioe (1) da driedo a
            k. 46, ma perché di quello non ho veduto li fruti et di questo li fiori pero non mi scio
            risolvere.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Adoperasi nelle sopra ditte parti a tutte le dotti et virtu come li ebuli et sambuchi
            come ci narra il Mathiolo a k. 1334.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fruttifera. Benché non si tratti della medesima specie, il Michiel mostro un
            certo acume, ravvicinando questa pianta a quella figurata al N. 46 che le è molto
            affine.</p>
          <p part="N">Improprio è il nome frangola appartenente a Rhamnus Frangula, come è improprio quello
            di halimus sotto il quale, prima del Michiel, la specie fu descritta dal Trago].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-149-N1" n="1" anchored="true"> * Il testo dopo e demostro portava inanti»; l'autore ha corretto azioè da
            driedo, e poi ba cancellato «inanti. Quel siod dunque non ha senso nella forma attuale
            del testo. (Ed.). </note>
        </div>
      </div></TEI>