<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-005" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 5 ATRAGENE</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000610926">[<hi>Clematis Vitalba L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Atragena Theophrasti - Vitison da volgari.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Questa son simil alla vite bianca volgare descrita inanti <ref type="internal" target="#A-007">k. 7</ref> ma questo son maggiore
            assa[i] (<ptr target="#A-005-N1"/>).</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne sonno tenute ne giardini per intesser loggie et pergolate.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'ecc. M. <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Alovise Anguillara</persName> protetore del copioso giardino de simplici della Ill.
            Signoria nostra in Padova ne' suoi degni <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Pareri</ref> a k. 301 dice non esser la Vite
            silvestre. Et a k. 81 dice esser la Vite alba depinta dal Eccell. <persName ref="#Fuchs" instant="false" full="yes">Fuchsio</persName> per Vite nera.
          </p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Figura di pianta sterile arrampicata attorno ad una tettoia sostenuta da due
            colonne.</p>
          <p part="N"> Trattandosi di pianta comune già figurata da altri e di un disegno e dipinto mediocre,
            si sarebbe potuto omettere la trascrizione di questa pagina se essa non ci fornisse
            buone indicazioni sulla storia del codice.</p>
          <p part="N">Nelle «Oppinioni» l'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> è qualificato «protettore del giardino de simplici» cioè
            dell'Orto botanico di Padova ed è citata la sua opera sui Semplici, mentre alcune
            pagine più in là (<ref type="internal" target="#A-041">N. 41, 42 ecc.</ref>) è citato come custode dell'Orto <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Melchiorre Guilandino</persName>. 
            Ora l'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara </persName>si dimise dalla carica nel 1561, anno in cui apparve alla luce
            il suo libretto ed ebbe a successore il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>; dobbiamo dunque credere che prima di
            quell'anno il patrizio veneto abbia incominciato a scrivere l'opera che è oggetto del
            presente studio. Siccome altri documenti ci permettono di credere che essa sia stata
            cominciata intorno al 1550, essa sarebbe stata proseguita con interruzioni (<ptr target="#A-005-N2"/>), per
            circa venticinque anni (<ptr target="#A-005-N3"/>).</p>
          <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
          <pb n="15"/>
          <p part="N">Le particolarità scritte nel testo sull'Anguillara e sulla sua opera ci danno anche una
            prova di più essere questo libro Azzurro il primo della serie, non già l'ultimo come
            ritenne il <persName ref="#Marsili" instant="false" full="yes">Marsili</persName> quale, non sappiamo dietro quali indizi, ordinò l'opera cominciando
            col primo libro rosso, cui fece seguire il secondo rosso, il verde, il giallo,
            l'azzurro. Già nella prefazione abbiamo veduto il vero ordine che diede al suo codice il
            Michiel; qui soggiungiamo che nel primo libro rosso le citazioni dell'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> sono
            fatte, come si vedrà, in modo sommario: «L'Anguillara a k. ...» o «L'Anguillara k. ...» e
            così negli altri libri ed in questo stesso libro nelle pagine seguenti. Ne risulta
            evidente che le prime pagine del lavoro sono queste in cui la citazione è integrale.</p>
          <p part="N"> Nella introduzione si parlò di una copia del libro dei «Semplici», di <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> con
            annotazioni manoscritte del <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName> esistente alla Biblioteca Marciana. Alla pag. 301
            citata anche dal Michiel si trovano le seguenti parole: «Ma, se l'Atragene havesse i
            suoi frutti in racemi, come vuole Dioscoride, direi per le altre note rispondenti che
            fosse la vite salvatica». Il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName> sottosegnò le parole fra «Ma» e «Dioscoride» e
            scrisse in margine: «Falsum est Atragenam esse vitem sylvestrem Dioscoridis, vide in
            Miscellaneis in dictione Vitis sylvestris». Il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName>, nella sua mania di
            malignare, non comprese bene il detto dell'Anguillara, come lo comprese il Michiel.
            L'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> dice che l'aatragene dei Greci sarebbe la vite silvatica, se non fosse il
            carattere dei frutti in racemi, quindi nega, non afferma, l'identità e d'altronde a pag.
            81 identifica giustamente la vitalba colla vitis nigra del <persName ref="#Fuchs" instant="false" full="yes">Fuchs</persName>. Il <persName ref="#Guilandino" instant="false" full="yes">Guilandino</persName> credette
            che l'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> identificasse l'atragene colla vite selvatica (<foreign xml:lang="grc">ἄμπελος αγρία</foreign>) di
            Dioscoride (<ptr target="#A-005-N4"/>)].</p>
          <p part="N">Il nome vernacolo <hi>vidisòn</hi> è tuttora vivo nel Veneto <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/VIA0075631">[297]</ref></p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-005-N1" n="1" anchored="true">* Assai. (Ed.).</note>
          <note xml:id="A-005-N2" n="2" anchored="true"> V. prefazione al libro giallo.</note>
          <note xml:id="A-005-N3" n="3" anchored="true"> Il De Visiani <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/PUV0871304">[315]</ref> ritiene che i libri sieno stati scritti nella prima metà
            del secolo. Nessuna prova potemmo trovare nel codice di quest'asserzione, a meno che
            non si ritenga tale l'indicazione della località di una pianta (<ref target="#R1-055">Ro. I, 55</ref>) «in pie' de
            monti d'Austria a Tubinge». La città di Tubinga nel Württemberg appartenne all'Austria
            dal 1520 al 1534, poi passò all'Impero romano-germanico, pero può darsi che il Michiel
            continuasse a chiamarla austriaca anche dopo tale cambiamento, sia perché lo ignorasse,
            sia perché l'imperatore di Germania era Carlo V di Casa d'Austria. Buona prova
            dell'essere stato il codice cominciato ben prima del 1561, anzi intorno al 1550, abbiamo
            delle lettere scritte dal Michiel all'<persName ref="#Aldrovandi" instant="false" full="yes">Aldrovandi</persName> che, a cura di uno studioso, saranno
            presto pubblicate. In una di esse del 14 ottobre 1553 il Michiel parla del suo giardino
            che «semper viret depinto» che è evidentemente questo codice, in un'altra del 10 aprile
            1554 parla del lavoro che fa il pittore per dipingergli le piante. Queste lettere fanno
            parte dei Ms. Aldrovandiani alla Biblioteca di Bologna, al N. 38. Tomo I, c. 175 e
            176.</note>
          <note xml:id="A-005-N4" n="4" anchored="true">* I confronti, a pag. 301 dei Semplici, sono due. Oltre alle considerazioni,
            qui messe in evidenza, per cui esclude l'identità fra atragene (vitalba) e vite
            selvatica, l'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> espone, categoricamente, il suo giudizio negativo sull'identità
            di <foreign xml:lang="grc">ἄμπελος ἀγρὶα</foreign>(vite selvatica) di Dioscoride con <hi>Amara dulcis</hi> (v. più avanti al <ref type="internal" target="#A-124">N.
              124</ref>), alla quale invece, dandone una buona figura presa evidentemente dal vero,
            l'aveva ravvicinata, per quanto dubitativamente, il <persName ref="#Mattioli" instant="false" full="yes">Mattioli</persName>. (Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>