<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-131" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 131 FASUOL DE INDIA</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Fasuol d'India purpureo da volgari - Dolicos quella sp. di Turcho maculato - Smilax
            hortensis da Lat. - Faselen, Vuelsch oder Vuild Bonen da Germ.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> De le sp. de faioli ne son in grande varietà, questa una, una di Candia con il fasuolo
            nero, una da Napoli con il gran bianco, una di Turchia con il gran grande et pentechiato
            macchiato tenuto per il Dolicos. Delli communi ne sonno de bianchezzi et di rossi. Et
            una sp. simili ma piccolini et molto agrate nelle manestre, ma per esser tutti faioli
            et chi ne sa una la sano tutte pero non acasca demostracione se non di questo raro, [V.
            N. 133].</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice sotillina da qualle viene suoi fusti sotil allati che se invoglieno
            forniti di piccole et rascontrate frondi simil a lente ma minore, al gusto molto dolce
            simil alla liquiritia ma piu acuta et la nota si serano con il dreto delle foglie in
            fuora sopra a ramuscoli che ogni ramuscolo par una sol fronde. Suoi fiori non li ho mai
            possuto vedere tante volte io l'ho seminata et mi son pervenuti all'altezza di gommito
            et mai piu. Et poi con il fredo sempre si hanno persa. Suoi fagiuoli alli communi ma
            picoli et purpurei et qualche uno di nero lucenti et vaghi.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Venghono dell'India dunde hanno preso il nome. Et ne ho havuto de <placeName ref="https://www.geonames.org/163843/syrian-arab-republic.html" instant="false" full="yes">Soria</placeName> et se ne
            ritrovano nel pepe tondo.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Seminasi ogni anno et tardano a nascer nel resto io non ho veduto.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Molto sole non meno acqua et grasso terreno.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">Son di molti che tengono che quella sp. di maculati chiamati <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="93"/> turchi sia lo smilace degli horti descrito
            da Diascoride et gli Dolichi di Theophrasto lib. 8 cap. 3 et Galeno. al primo di
            alimenti. Et al primo di Paolo Gineta (<ptr target="#A-131-N1"/>).</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Et che questo non sia sp. di faioli non si debbe negar.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Sonno piuí gustevoli che gli altri et si acompagniano con quelli domestici minuti
            qualli al gusto sonno migliori di tutti, ma pero gonfiano et generano ventosita come si
            legge in Diascoride lib. 2. 100.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[La figura rappresenta la pianta come potè ottenerla l'autore, cioè sterile. A lato un
            recipiente che contiene alcuni semi rossi.</p>
          <p part="N">Questo «fasuol purpureo d'India» è una specie di cui Aldrovandi desiderava avere il
            campione dal Michiel].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-131-N1" n="1" anchored="true"> Egineta. </note>
        </div>
      </div></TEI>