<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-129" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 129 GENSAMIN GIALO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000813823">[<hi>Jasminum humile L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Gielsemin da volgari - Jesemin, Zambach et Sambre da Arabi - Lencoja (<ptr target="#A-129-N1"/>) da Greci.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Questo dal fior giallo, quello dal fior bianco comun che se inalzano piui deli altri
            (<ptr target="#A-129-N2"/>), et quello chiamato di Catelognia fa il fior bianco con il roverso nel fredo
            purpuregnio et magiore (<ptr target="#A-129-N3"/>) ma per esser come simile al volgare non ho fato bisognio di
            pittura. Et molto piui odorato et agradevole il suo fiore.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoe radice proffunde et ne cappi capigliate con colore di bosseo, suoe frondi
            rascontrate et finisce in una come li bianchi volgari ma alquanto maggiore et
            constrettive, suoi sarmenti lisci et di manco altezza che li communi <hi>et ne son anche con
              li fusti riquadrati</hi>, li fiori in forma delli altri ma gialli sanza odore...</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Suoe origine venero di Babilonia. Et di quelli dal fiore grande ne sonno in
            Chatelognia. Et ne adorni giardini sonno custoditi.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Sonno alcuni che la vitte nera dal fior pavonazio [N. 6] vogliono sia spetie di
            Gelsamin et massime da Bressani. Molti si presero errore pensando che l'unguento
            jasmino di Diascoride fussero composto di questi fiori et non di viole bianche, et
            questo per il suono del vocabulo.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita e fruttifera; a lato un ramoscello fiorito. Il Bonato classificò <hi>J.
            odoratissimum</hi> ma la figura ed il brano della diagnosi che abbiamo trascritto, in cui si
            parla della piccola statura e della mancanza d'odor dei fiori, bastano a far riconoscere
            la specie.</p>
          <p part="N">La presente figura precede quella dell'Hortus Eystettensis» [134] (aest. ord. II f.
            2, n. 1). Nel testo il Michiel mostra pure di aver conosciuto la sp. ). grandiflorum che
            più tardi fu figurato nella suddetta opera (f. 13. n. 1)].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-129-N1" n="1" anchored="true"> Mal trascritto da <foreign xml:lang="grc">λευκὸϊον</foreign> (viola bianca), nome conveniente alle altre due
            specie di gelsomini.</note>
          <note xml:id="A-129-N2" n="2" anchored="true"> I. officinalo.</note>
          <note xml:id="A-129-N3" n="3" anchored="true"> I. grandiflorum. </note>
        </div>
      </div></TEI>