<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-155" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 155 LOTO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000593422">[<hi>Celtis australis L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Loto tenuto da molti Bagolaro a Trento Perlaro nel Veronese Celtis da Latini Almez
            da Spagnioli Celtis da Latini Sadar et Alsadar da Arabi.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Con questo nome di Loto ne sonno varietà si di arbori come di herbe. Et legi nel libro
            primo purpureo a k. 116.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N">In Lombardia ne sonno per le possessioni et alla Zudecha (<ptr target="#A-155-N1"/>) a S. Giacomo. Et era
            anche a S. Giovane (<ptr target="#A-155-N2"/>) ma son mancato il grande ne son uno bellissimo in Campo sopra il
            Canal Grande.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 74 fa uno discorso lunghissimo in questa materia dil Loto. Et non vole
            che questo perlaro sia il de Loto Theophrasto et il Loto di Atheneo vol sia quello di
            Faride di Theophrasto che son le Giuggiole domestiche, ma il Mathiolo a k. 277 li dice
            contra et lo confonde.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N">Questo non disconviene alla pocha discretione che ci ha narrato
            Diascoride d'il Loto.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Figura d'albero con tronco mozzato e vari rami con foglie e frutti. A parte una <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="106"/> foglia in grandezza
            naturale. Poca accuratezza nel disegno e nel colorito, mentre un secolo prima il <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName>
            avea dato a c. 98 del suo codice una bella figura di ramo fruttifero sotto il falso
            nome di faggio.</p>
          <p part="N">Degli alberi alla isola della <placeName ref="https://www.geonames.org/3175265/giudecca.html" instant="false" full="yes">Giudecca</placeName> qui nominati parla anche il <persName ref="#Belonio" instant="false" full="yes">Belon</persName>, soggiungendo che ivi la pianta chiamavasi Bagolaro, dimodochè se anche l'origine della parola è
            trentina, come asserisce il Michiel, essa ormai era usata a Venezia nel sec. XVI. È
            quindi singolare che il Boerio la abbia dimenticata nel suo Dizionario ove pur si trovano il verbo bagolar (tremolare) ed il sosta ivo bagolina indicante le mazze flessibili
            che si fanno col legno di quest'albero e che agitate nello spazio fanno vibrar l'aria,
            producendo un suono sordo. </p>
          <p part="N">La minuta esposizione delle località fatta dagli Autori prova che a quei tempi l'albero
            era piuttosto raro nel Veneto, mentre oggidi esso ampiamente coltivato pei suoi rami coi
            quali si fanno mazze e manichi di fruste. Nel Padovano è chiamato bessolaro].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-155-N1" n="1" anchored="true"> Giudecca.</note>
          <note xml:id="A-155-N2" n="2" anchored="true"> S. Giovanni.</note>
        </div>
      </div></TEI>