<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-115" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 115 STAFILODENDRO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000493112">[<hi>Staphylea pinnata L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Staphilodendron da Plinio Avelana indica da volgari Ornello in Romagnia Bim per
            nusdelin (<ptr target="#A-115-N1"/>) et Pinpernusz da Germani Lagrime di Giopo (<ptr target="#A-115-N2"/>) in Abruzzio Pistachier
            salvatico in molti luoghi Arbor vitis dal Anguilara Nux vesicaria dal Trago.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Volendolo poner per spetie di pistacchio serano dui (<ptr target="#A-115-N3"/>).</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne sonno in coppia oltra le Alpi et in Italia ne monti.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Il suo fruto son nocivo al stomacho caggionando tumorosita et vomito come li
            montagniari si acorgono.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Albero fiorito e fruttifero portante in cima un nido di cicogne. A parte una buona
            figura di foglia accompagnata da infiorescenza ed un'altra bellissima di due frutti, uno
            de' quali lacerato per far vedere i semi.</p>
          <p part="N">Questa figura ci fa conoscere che la specie chiamata dall'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> arbor ritis
            (traduzione un po' libera di <foreign xml:lang="grc">σταφυλόδενδρον</foreign> = albero
            dai grappoli) e che egli disse aver veduto nel giardino del nob. Filippo Pasqualigo a
            Padova non è già il pistacchio selvatico, ma la stafilea. Altri credettero che le «
            Lagrime di Joppe = di Anguillara fossero Coix Lacryma, mentre con quel nome l'autore dei
            Semplici &gt; designò pure la stafilea (<ptr target="#A-115-N4"/>). Fu tratto in errore anche un insigne e
            rimpianto botanico [276, 277] il quale lasciò scritto che «Anguillara descrisse il
            Pistacchio selvatico e la Coix Lacrima viste <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="84"/> nel giardino del Pasqualigo», distinguendo due piante dove
            in fatto ce n'era una sola, che è quella qui dipinta].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-115-N1" n="1" anchored="true"> Bimpernüsslein.</note>
          <note xml:id="A-115-N2" n="2" anchored="true"> Giobbe.</note>
          <note xml:id="A-115-N3" n="3" anchored="true"> Saranno due.</note>
          <note xml:id="A-115-N4" n="4" anchored="true"> lo causa dei semi duri e lucenti che servono per fabbricar rosari donde il
            nome bellunese: pianta da corona». Anche i frutti bianchi, duri e lucidi della pianta
            graminca chiamata oggidi Lagrime di Giobbe (Cois Lacryma) servono al medesimo
            uso.</note>
        </div>
      </div></TEI>