<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-102" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 102 CASIA SOLUTIVA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000163802">[<hi>Cassia Fistula L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Cassia solutiva et siliqua de Egipto - da Latini Cassia nera - da il Greco Atuario.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Sonno de piui specie le Cassie arabice, ma questa son solutiva, non conosciuta dalli
            Greci antiqui ecceto Atuario.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Vengono le Cassie portate a noi di Alessandria.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N">Luogho calido, grasso, et humoroso, et qui da noi con il fredo si perde.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> De suoi caratori (<ptr target="#A-102-N1"/>) ci nasce voluntieri et si lascia vedere fino alla altezzia di
            brazzio et poi il fredo la amazza.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 31 dice esser differenza tra la Cassia de latini et quella de Greci
            per doi ss aromatica et con uno solo et chiarisce bene. Casia son il Cneoro de Greci et
            tiene sia la Lavanda et il Rosmarino li Cneori di Theophrasto et la Cassia di Igino. Et
            il saputo Ruelio nel primo volume della natura delle piante chiama la Cassia solutiva
            questa sequitando gli Arabi Cassia fistola.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Son di temperamento calida et humida nel primo (<ptr target="#A-102-N2"/>). Et spinge le acute colore (<ptr target="#A-102-N3"/>) et
            purifica il sangue et son risolutiva et lenitiva come son già in manifesto uso per le
            spetiarie. ma bene diro così che tenga in se qualche di oculta malignita percio con la
            esperienza si vede che a molti son nociva con pessimo travaglio caggionando, come con
            mio esperimento lo manifesto. et nuoce a cui alle (<ptr target="#A-102-N4"/>) viscere deboli et il corpo
            lubrico. Et leggesi copioso nel Mathiolo al cap. del Cinamomo.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fruttifera con insetti volanti. A parte una foglia ed un frammento di
            frutto.</p>
          <p part="N"><fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="74"/> Al N. 79 l'autore
            parla della nasalz dei Greci differente dalla cassia attuale che è qui descritta ed in
            questa pagina parla anche della xxola che i Latini trascrivevano pur cassia (<ptr target="#A-102-N5"/>) e che
            era un'erba usata per ghirlande (cassia coronaria dei Romani) chiamata da Igino
            xvéopov. Per le lunghe questioni sull'identificazione del cneoro può vedersi il
            Mattioli (<ptr target="#A-102-N6"/>),</p>
          <p part="N">La presente specie fu chiamata dai Greci bizantini <foreign xml:lang="grc">γλυκοκάλαμος</foreign> (canna dolce) come trovasi in Nicola Mirepsico (201 p. 49
            (Ed.)] e più tardi usurpo il nome di cassia per la somiglianza dei suoi legumi
            cilindrici e legnosi colla scorza rotolata dell'antica <foreign xml:lang="grc">κασσία</foreign> (Cinnamomum Cassia) ora chiamata cassia lignea. Questo errore
            insinuato dagli Arabi fu però riconosciuto da vari semplicisti, p. e. dal <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> che però
            a c. 322 dà una figura fittizia della Cassia fistula ed a c. 437 pur parlando della
            cassia lignea non ne da alcuna figura.</p>
          <p part="N">Della presente figura del Michiel fece copia il <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879">Marini [197]</ref> cui si attribuisce il primato della iconografia [276]. Donde l'abbia tratta il Michiel non sappiamo perché egli
            non dice espressamente di aver coltivato la pianta; notiamo che il Brasavola suo contemporaneo vide la pianta stessa coltivata nell'orto dei Comaro a Murano).</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-102-N1" n="1" anchored="true"> Cardiolo o gardtolo diminutivo di carato è veramente il nome veneziano del
            seme di carrubo; qui è usato pel seme di cassia.</note>
          <note xml:id="A-102-N2" n="2" anchored="true"> Grado.</note>
          <note xml:id="A-102-N3" n="3" anchored="true"> * Coloro sta per collere = umori. (Ed.).</note>
          <note xml:id="A-102-N4" n="4" anchored="true"> Ha le. 10</note>
          <note xml:id="A-102-N5" n="5" anchored="true"> La lettera , dei Greci si pronuncia aspra e percid i Romani la traducevano
            con due S. es. Parnassus, Narcissus.</note>
          <note xml:id="A-102-N6" n="6" anchored="true"> La casia o cassia poetica di Pena e Lobelio. Osyris alba.</note>
        </div>
      </div></TEI>