<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body>
        <head>N. 64 Platano</head>
        <ab><ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000487086"/>[<hi>Platanus orientalis L.</hi>]</ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Platano over Suffire da Greci - Dulb, Dulbo over Baccam da Arabi - Palma Christi in
            Ispania - Scotano da Latini.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p>Ne sonno in <placeName ref="https://www.geonames.org/2523118/sicily.html">Sicilia</placeName> qualli furno portati per il Mare Gionio <ptr target="#A-064-N1"/> et ne sonno qualche
            uno in Italia, in <placeName ref="https://www.geonames.org/258763/crete.html">Candia</placeName> ne sonno in quantità, et io ne ho mantenuto uno nel mio
            giardineto.</p>
        </div>
        <div type="seasonality">
          <head>TEMPO</head>
          <p> Se bene mi racordo non perde fronde, li fruti de giugno et luglio.</p>
        </div>
        <div type="exposure">
          <head>AMANO</head>
          <p> In molta humidità et apresso all'acque. Et se ne vegono doi alle Scalle d'il Bel
            vedere acanto il corente fiume che scaturisce con vagho artificio al palagio che fu
            della Santità di papa Giulio inanti si giunga a Roma et mandano dilletevol et suave
            ombra. Et chi li annafiassero con vino molto gli gioveriano come faceano ei Romani.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> Germoglia et si rimette; et son albero che rizeve ogni sorte de in Esti <ptr target="#A-064-N2"/> ma
            corompono alquanto gli sapori.</p>
        </div>
        <div type="disagreements">
          <head>DISPARERI NELLA PLANTA</head>
          <p> Questo son l'istesso narrato da Theophrasto et da Licinio Mutiano.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p>Suoa umbra son molto soave et dilettevol come si lege che ciascheduno debasi guardare
            da la polvere che ci nasse delle suoe frondi impero <ptr target="#A-064-N3"/> ritirata nelle fauce ci nuoce et
            anche nell'occhi et orecchie... </p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p> [In mezzo ad un paesaggio con caseggiato sorge l'albero fruttifero. La figura con è
            molto buona, ma ha importanza perché rappresenta una pianta rara a quei tempi in Italia,
            come apprendiamo non solo dal Michiel, ma anche dall'<persName ref="alguillara-luigi">Anguillara</persName> che ne conta pochi
            individui nel Veronese, nel Bolognese ed a Padova, quest'ultimo nel giardino di mons. 
            <persName ref="bembo-torquato">Torquato Bembo</persName> <ptr target="#A-064-N4"/>.</p>
          <p>Un secolo dopo la compilazione del presente codice lo <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/UFIE001466">Chabray</ref> (p. 62) scriveva del
            Platano: «in Orbe nostro rara admodum est: nec nisi in divitum hortis apud Italos,
            Hispanos, Siculos et Constantinopolitanos reperitur. Sic speciosas habent Florentiae
            pomoeria: Romae, Bononiae, Patavij et Neapolitanae urbis horti».</p>
          <p>Le prime notizie sul platano furono date da Marco Polo sotto i nomi di albero del sole
            o albero secco. </p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-064-N1" n="1"> Ionio.</note>
          <note xml:id="A-064-N2" n="2"> Innesti.</note>
          <note xml:id="A-064-N3" n="3"> Imperocche.</note>
          <note xml:id="A-064-N4" n="4"> Questo platano fu cantato in versi da Giovanni Hagius e Pietro Cotichio.
            Altre figure della pianta diedero il <persName ref="belon-pierre">Belon</persName> ed il Trago (41, 306), un campione si trova
            nell'Erbario <persName ref="aldrovandi-ulisse">Aldrovandi</persName>.</note>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="48"/>
      </body></text></TEI>