<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-073" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 73 PEPE TONDO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000405161">[<hi>Ribes nigrum L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N">Pepe tondo Pepe da Greci et Latini Falfel da Arabici Pimenta del rabo da Portogesi
            Amomo da simplicisti Haabelzelin, Grana ezelen da Arabi Molaga nell'isola Taprobana.</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="52"/>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Con questo nome di pepe ne sonno de molte spetie come diversamente sera chiarito, ma
            il migliore son l’Ethyopico, leggi anche a k. 159 che ne sonno due mostre.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoe radice legnose in superficie della terra, dentro bianche et di fora scure con
            aspero sapore. Frutica molto di viticei rami alti come huomo et nodosi, ripieni di
            foglie viticie ma piccole, con alquanto di brusco sapore, et odore pessimo che ritira
            (<ptr target="#A-073-N1"/>) alla malitia (<ptr target="#A-073-N2"/>) di gatta con reverentia parlando, gli suoi fiori in racemi
            piccioli di color che nel verde pocho rosseggia da qualli vengono poi il pepe tondo, al
            gusto acuto. Io lo vidi et gustai et mi naque. Tutta la pianta si rasembra assa al
            nostro ribes comun [N. 74].</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Dalle Indie nuove del Perù et da Calecut ne vengono portati a noi, et io ne ho
            custodito de molti anni fa. Et ne son in Toscana ancora di questa pianta per ralation
            del ecc. M. <persName ref="#Ghini" instant="false" full="yes">Luca Ghino</persName>. L'Ethiopico son il buono, et il resto e anche questo sonno
            tenuti per salvatici. Et di questo ne sonno nel regnio di Beniamin in Soria (<ptr target="#A-073-N3"/>).
            L'optimo si porta d'Armenia; quello di Media son manco buono con il legno venenoso;
            quello di Ponto rosseggia et il suo seme offende nel odorarlo.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Qui da noi con il fredo si spoglia et a primavera si riveste, suoi fiori di maggio con
            il fruto poi.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Luogho solsticio humido et grasso terreno, ma il migliore ama il sciuto.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">L'ecc. <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguilara</persName> mi disse esser l'Amomo de Diascoride ma non fa fior di viola bianca.
            Et k. 34 ne suoi <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Pareri</ref> dice esser il Pepe salvatico. Et che questo sia veramente sp.
            di pepe mi son confirmato da alcuni degni Turchi soriani, ma sonno piante diverse che lo
            producono. Et anche diverse da il longo pepe come Portogesi affermano. Et che producono
            il fruto in racemi et non in bacelli come narra li antiqui. qualli de molti se
            inganano.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[L'Anguillara classificò questa pianta per Amomo o Pepe selvatico e scrisse che la si
            può vedere: «nel vaghissimo giardino del clarissimo Messer Pier'Antonio Michiele
            gentilhuomo dottissimo di questa facolta de' Semplici et in Padova nel copioso giar-
            dino del clarissimo Messer Lorenzo Priuli alla Saracinesca». Malgrado l'obiezione qui
            mossa dallo stesso Michiel, malgrado le smentite di <persName ref="#Gesner" instant="false" full="yes">Gesner</persName> (4), Lobelio e Guilandino,
            gli autori credettero, sulla fede dell'Anguillara, che nel giardino del Michiel fosse
            stato coltivato il vero Amomo [315] di Dioscoride. Ricordiamo che l'Anguillara distinse
            altri due amomi, quello di Plinio figurato in questo codice al <ref target="#R1-063">Ro I, 63</ref> e quello delle
            spezierie al <ref target="#V-037">Ve., 37</ref>. Il <persName ref="#Mattioli" instant="false" full="yes">Mattioli</persName> non diede la figura della specie presente ma disse
            di averla <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="53"/> veduta nel
            giardino del medico <persName ref="https://data.cerl.org/thesaurus/cnp01105307" instant="false" full="yes">Maffeo de Maffei</persName> a Venezia, la chiama arbuscula piper racematim
            proferens, e soggiunge che alcuni credono il ribes. Il Michiel nel testo riconosce le
            sue analogie col Ribes rubrum.</p>
          <p part="N">La figura è di pianta fiorita in un paesaggio di valle prossima al mare; le glandole
            alla pagina inferiore delle foglie furono imitate con orpello.</p>
          <p part="N">Il nome arabo Hab-el-zelin qui citato trovasi la prima volta in <persName ref="#Serapione" instant="false" full="yes">Serapione</persName>, indicante
            una pianta non ancora determinata. Per alcuni autori [246] era Cyperus esculentus, il
            che fu negato dal Dodoneo [107], per altri, come il nostro, Ribes nigrum. Il nome gradatamente si corruppe in El-zelin, Al-zelin, Azzelin, Assaline e sotto quest'ultima
            forma è tuttora vivo nel dialetto veneto, ma indica una pianta ben diversa e nemmeno
            aromatica, la canna palustre].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-073-N1" n="1" anchored="true"> Si avvicina a quello.</note>
          <note xml:id="A-073-N2" n="2" anchored="true"> Sterco.</note>
          <note xml:id="A-073-N3" n="3" anchored="true"> Anguillara parlò del regno di <placeName ref="https://www.geonames.org/2423193/bene.html" instant="false" full="yes">Benin nella Guinea</placeName>, che il Michiel erroneamente
            credette fosse il territorio della tribù di Beniamin nella Palestina, ora annessa alla
            Siria.</note>
          <note xml:id="A-073-N4" n="4" anchored="true"> Gesner conobbe la pianta presso Zurigo e la chiamò col nome che porta
            attualmente.</note>
        </div>
      </div></TEI>