<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-041">
        <head>N. 41 Vircitosica</head>
        <ab>[<hi>Cynanchum Vincetoxicum Pers.</hi>] <ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000633726"/></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Asclepias da Latini - Vincitosica da volgari – Cission et Cissophilon da Greci -
            Schvulbenurtz <ptr target="#A-041-N1"/> da Germani - Hirundinario dal Trago - Polirizon Plinij.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Due altre spezie di Asclepiade dimostro quivi sequitando.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Ne monti per Italia non ci mancano. Et ne giardini de simplici ancora.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p>M. <persName ref="#Guilandino">Marchio</persName>, mastro d’il notabil Giardino della ill.ma Signoria nostra dice che il vulgo
            la tiene per il <hi>Polyrizon Plinij</hi>. Asclepias vitiose <persName ref="#Fuchs">Fuchsio</persName> refutata a Mattioli in Au[?]
            <ptr target="#A-041-N2"/>. Il Trago ha oppinion per il suo libro che la sia l'Asclepiade.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Nella copia del <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">libro dei Semplici</ref>  di <persName ref="#Anguillara">Anguillara</persName> esistente alla Biblioteca Marciana di
            Venezia l'articolo «Polirizo di Plinio» a pag. 213 ha sottosegnate a penna le parole di
            niun odore riguardanti le radici ed in margine trovasi la seguente nota manoscritta:
            «Ergo non est polyrrhizos quia Plinius omnium Aristolochiarum odores medicatos esse
            affirmat. Ego polyrthizon interpretor pro vulgari Vincetoxico». La figura del Michiel e
            questa glossa manoscritta ci fanno comprendere che la specie dall'Anguillara ritenuta
            come Polirizo di Plinio è <hi>Cynanchum Vincetoxicum</hi>.</p>
          <p>Benché le annotazioni al testo dell'Anguillara siano anonime, le parole della glosa si
            accordano talmente con quanto dice il Michiel sull'opinione di <persName ref="#Guilandino">Melchiorre Guilandino</persName>,
            che ne risulta evidente la prova essere quest'ultimo l'autore ignoto, come già si espose
            nell'introduzione.</p>
          <p>La figura presente abbastanza buona è di pianta completa con fiori e frutti a tutti gli
            stati d'accrescimento fino alla deiscenza del follicolo. L'Anguillara fu condotto ad
            identificare il vincetossico col Polirizo di Plinio perché l'autore classico dice (lib.
            27, c. 12) che le foglie somiglianti a quelle del mirto <ptr target="#A-041-N3"/> servono contro il veleno dei serpenti.
            Vi sono altre due piante nel testo pliniano col nome di polirizo, cioè l'elleboro nero e la
            pistolochia ma Plinio le chiama <hi>melanpodion</hi> e <hi>pistolochia</hi>, aggiungendo che alcuni le
            chiamano polyrrhizon <ptr target="#A-041-N4"/>. Così si spiega l'equivoco del Guilandino il quale credette che
            l'Anguillara volesse identificare il vincetossico colla pistolochia di Plinio.</p>
          <p>A questo proposito notiamo che il Littré  <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/UBO2441963">[176]</ref> non mise alcun nome linneano di fronte
            alla parola Polirizo di Plinio rigettando, con ragione, la sua identità con Aristolochia
            Pistolochia <ptr target="#A-041-N5"/>. Il Legré <ref type="bibl" target="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb45513429s">[170]</ref> mette il Polirizo tra le specie di Anguillara <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="35"/> che aspettano una
            identificazione la quale ora si sarebbe ottenuta a merito del nostro codice.</p>
          <p>In un'opera voluminosa come questa, comprendente oltre un migliaio di piante disposte
            con una classificazione artificiale era facile che l'autore dimenticasse di aver
            effigiata una specie, e ne abbiamo una prova nelle figure doppie di cui si parlò nell'introduzione. Il Michiel, scorrendo il testo dell'Anguillara, vi trovò descritto il
            Polirizo di Plinio e, scordandosi di averlo qui figurato (tanto più che il nome, essendo
            l'ultimo scritto, sfuggiva ad una rapida ricerca), volle darne il disegno, ma, non
            avendone il campione, ne fece una figura fittizia che può vedersi al <ref target="#R1-078">N. 78 del primo
              libro rosso</ref>.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-041-N1" n="1"> Schwalbenwurz radice di rondine.</note>
          <note xml:id="A-041-N2" n="2"> * La lettura del Codice qui non è chiara. Quando all'opinione del <persName ref="#Fuchs">Fuchsio</persName>
            cui il passo allude, dev'essere quella implicita nella sinonimia (<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE003520">De historia stirpium
              p. 130</ref>): «Aoradoras Graecis Asclepia Latinis, Herbariis Hirundinaria, Officinis
            Vincoloxicum, Germanis Schwalbenwurtz appellatur», dall'autore poche righe dopo
            giustificata, e che in parte, del resto, è ripetuta qui dal Michiel. Il <persName ref="#Mattioli">Mattioli</persName> <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/RMLE007083">(ed.
              1568, p. 856)</ref> la giudicava errata, in quanto aon si trovano nel Vincetossico quei
            caratteri dell'Asclepias dei Greci su cui il <persName ref="#Fuchs">Fuchsio</persName> appunto basava l'identificazione.
            (Ed).</note>
          <note xml:id="A-041-N3" n="3"> Anguillara paragonò la pianta al Rusco, avvertendo però che non punge.
            Notiamo che il Rusco fra gli altri nomi aveva quello di Oxymyrsins cioè mirto
            pungente.</note>
          <note xml:id="A-041-N4" n="4"> Nel libro verde di questo codice è chiamato melampodion la sp. <hi>Helleborus
            niger L.</hi> (<ref target="#V-176">Ve. 176</ref>) e polirision la sp. <hi>Veratrum nigrum L.</hi> (<ref target="#V-178">Ve. 178</ref>).</note>
          <note xml:id="A-041-N5" n="5"> Sulla Pistolochia v. <ref target="#G-076">Gi., 76</ref>.</note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>