<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-147" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 147 TAMARINDI</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Tamarindi da Arabi Datili indiani da Latini Palma salvatica da simplicisti
            Oxiphenica da Greci.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Le spetie de datili sarebbe differenti a questo modo.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Son albero indiano. Suoe radici legnose, suoi tronchi scorziuti, sue frondi simil a
            salci, suoi fruti dolci acerimi di rubeo colore di molta medola di color crocei che tira
            al nero, suoi noccioli di imperfetta forma giallezzi.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne sonno stati trasportati nella Spagnia et a Narnem dalle Indie.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Per il nome de tamarindo son tenuto per spetie di palma salvatica, ma nella forma non
            son già simili.</p>
        </div>
        <div type="disagreements" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>DISPARERI NELLA PIANTA</head>
          <p part="N"> Questo albero con foglia di salci puolsi credere ci sia de tamarindi perché nelli
            fruti son stato ritrovato foglie simili et anche si acorda con le Pandete et con il
            detto ci narra il Mathiolo.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Traviati da quanto dice <persName ref="#Serapione" instant="false" full="yes">Serapione</persName>, che il tamarindo ha foglie di salice, e da quanto
            dice Mesue, che il frutto proviene da specie di palme dell'India (donde il nome arabo
            ta- mar-indi) vari autori fecero una pianta fittizia con foglie semplici lanceolate e
            frutti ovoidali a guisa datteri. Tale la troviamo nel <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> a c. 108, e simile, ma con
            foglie più allungate e pallide per assomigliarle meglio a quelle di Salix alba, è questa
            del Michiel. I frutti sono ovoidi, giallo-dorati con fasce longitudinali brune. Il
            <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879"> Marini</ref>, il quale copiò la maggior parte delle figure dal Michiel, copiò quella del
            tamarindo dal Rinio, come egli stesso avverte.</p>
          <p part="N"> Una figura imperfetta, ma tratta dal vero è quella di C. Acosta (2)]. -</p>
        </div>
      </div></TEI>