<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body>
        <head>N. 25 Centunculo</head>
        <ab>[<hi>Polygonum Convolvulus L.</hi>] <ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000489602"/></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Centunculo da Plinio - Clematide sp. da molti Greci.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Varie sonno le spezie di Clematide come si lege in Plinio al luogho qui soto
            prealegato <ptr target="#A-025-N1"/>.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Nasce ne argeni campi et giardini da per se per tutta <placeName ref="lombardia">Lombardia</placeName>.</p>
        </div>
        <div type="seasonality">
          <head>TEMPO</head>
          <p> A primavera si vede et suoi semi di giugno.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> Si tiene da molti esser questa una specie di Clematite. M. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Alovise Anguillara</ref> tiene
            che questa sia il Centunculo ma Plinio non dice che el se invilupi come fa questo ma la
            timologia <ptr target="#A-025-N2"/> di Centunculo che vol dir scala fa che così si creda.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p> [Nella diagnosi il Michiel dice che le foglie «somigliano al capir di una cappa da
            huomo dunde l'eccell. <persName ref="alguillara-luigi">Anguilara</persName> si [h]a mosso a credere per questo che la sia il <hi>Centunculo</hi>». Alla pag. 173 dei <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Semplici</ref> di Anguillara all'articolo Cenlanculo non è portata questa ragione che forse fu detta a voce al Michiel.</p>
          <p>La figura presente è mediocre e presenta i fiori in grappoletti terminali, però ha
            interesse perché identifica una delle specie di Anguillara che dal solo nome sarebbe
            irreconoscibile perché nessuna delle piante conosciute oggidì sotto i nomi <hi>contunculo</hi>,
            <hi>centonchio</hi> è <hi>Polygonum Convolvulus</hi>, anzi esse appartengono tutte ad altre famiglie
            <ptr target="#A-025-N3"/>.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-025-N1" n="1"> Lib. 24 C. 13.</note>
          <note xml:id="A-025-N2" n="2"> Etimologia.</note>
          <note xml:id="A-025-N3" n="3"> <hi>Stellaria media</hi> (cariofillee), <hi>Contunculus minimus</hi> ed <hi>Anagallis arvensis</hi>
            (primulacee). Myosotis arvensis (borragince). </note>
        </div>
      </body></text></TEI>