<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-015">
        <head>N. 15 Chieregini</head>
        <ab><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000587875">[<hi>Cardiospermum Halicacabum L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Halicacabo pelegrin da Latini Chiereghini et Fratonzelli da volgari - Chairella a Napoli -
            Concordia a Bressa - Vesicaria nigra seu peregrina dal Trago - Vvelsch Schluten da
            Germani.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Varie sonno le spezie di Halicacabi, questo, la Physalida commune qual produce le
            vesiche rosse con il fruto dentro rosso manifesto a speciali (<ptr target="#A-015-N1"/>) una altra specie di
            Halicacabo sonnifero con questo nome (<ptr target="#A-015-N2"/>).</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p> Suoi fiori sonno bianchi piccolini da quali ci viene suoe verdi vesiche simil
            all'uoigare Halicacabo che dentro portano suoi rotondi semi dui over 3 per vesicha Deri
            signiati come da uno bianco cuore overo meza chierica di prete dunde a preso il
            nome.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Io non saprei dire suo originale ma per Italia nelle fenestre et giardini non ci
            mancano.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> De suoi semi seminati fata la luna di febraro ci nasce.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> Per esserli depinto il cuore nel mezo d'il seme molti si credono che la sia valorosa
            in amore.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p>Io per me crederei che il bolo de uno cuore scolpito che ci sonno nel suo seme non
            vogli manifestare altro che valore et util forza si contenga a rimedii del cuore,
            manifestandolo con questo esquisito segnio la natura.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Pianta fiorita e fruttifera, figura abbastanza buona. Qui si fa strada la teoria delle
            signature che a quei tempi era dominante e lo si vede nella <hi>Physognomonica</hi> di <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="23"/> <persName ref="http://thesaurus.cerl.org/record/cnp01881034">G.B. Porta</persName> ove accanto
            alle figure espresse dalle piante ci sono quelle degli organi umani contro le cui
            malattie doveva semplice usarsi. Riguardo alla presente specie troviamo la medesima
            credenza nel <persName ref="#Mattioli">Mattioli</persName>.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-015-N1" n="1"> Physalis Alkekengi.</note>
          <note xml:id="A-015-N2" n="2"> Physalis somnifera v. <ref target="#V-063">libro verde N. 63</ref>.</note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>