<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-107" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 107 CUMARA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000543204">[<hi>Arbutus Unedo L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Cumara nel Vesentin - Arbuto, Albatro, Corbezolo et Arbor fragaria da Latini - Comaron et
            Memechile hoc est Unedonem da Greci - Laureolo, Legno Giudeo et Imbriacola nella Toscana - 
            Cerasa marina in Romagnia - Catilabinch, Hautanchi da Arabi - Strangulator patris sui, Fidus
            lupi, Suborbito da Latini.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Due sonno le spetie di Arbuto, una fertile et l'altra sterile. Et ne sonno poi in
            herba che fanno le fraghe piui gentile che si mangiano con foglie di Trifolio, come
            narra le Pandette (<ptr target="#A-107-N1"/>).</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne monti de Italia, in Istria, in Arabia venghono molto grande come ci narra Juba de
            altezza de 50 gommiti.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> - L'ecc. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 77 dice che è l'Arbuto di Theophrasto questo et la portulaca
            vel andrachne sia l'Arbuto di Diascoride.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Vengono li montagnieri fino a Venetia a vendere de mazzi de suoi vaghi fruti ma
            pungenti et nuocono al stomaco. Et li tordi et merli nel verno di essi si notriscono et
            sonno tenuto esser utile alla peste et anche con questi si ristagniano li flussi et
            corsi di sangue.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita e fruttifera con figure di farfalle volanti e di un lupo ai piedi dell'arboscello, allusivo al nome «ficus lupi» A parte due coppie di frutti accompagnati
            da foglia. Il disegno delle foglie non compete certo con quello che troviamo nel <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> a
            c. 330, ma la figura del Michiel è più completa ed esatta, comprendendo fiori e frutti a
            tutti i gradi di maturità ed aggregati come lo sono in natura.</p>
          <p part="N">Il nome qui citato del dialetto vicentino è corruzione del xdu.zcos di Teofrasto].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-107-N1" n="1" anchored="true"> Il Michiel avvicina, per la grossolana somiglianza del frutto, le fragole
            agli arbuti, citando le Pandette, ma in quest'opera esse sono collocate separate sub
            Fragaria.</note>
        </div>

        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="78"/>
      </div></TEI>