<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-083" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 83 AGNO CASTO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000332916">[<hi>Vitex Agnus-Castus L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Agno casto da volgari - Salice marino et Alesandrina, Arbor Abraz et Agnus castus da
            Latini - Amarichest et Pentasilen da Arabi - Alygos vel Lygos da Greci - Vitice, Agnon et
            Aginon da alcuni - Amothomienon et Tradactilon da altri - Seranon da Magi - Sum da Egiptiis
           - Ideos da alcuni - Salicem amerinum da Romani - Piper agreste et Lecristicon da molti -
            Amerino in Calabria.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Ne son di bianco fiore et di celeste.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Italia, ne selve, ne rippe salse et aspri loci ne venghono et nelle rippe della
            Marca d'il bianco. Et li proffesori di religion et castità ne doverebbeno tener ne suoi
            giardini et di suoe frondi farsi casti letti et ripossi.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Il Pandete dice esser sempre verde et qui da noi in contrario si vede che tarda piui
            de gli altri arbori. Et anche il Mathiolo dice esser el primo arbore che fiorisce, et io
            ritrovo fiorire tardi nell'esta' [=estate]. Et lungamente durano.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Avegnaché sia pianta de rippe salse non di meno ne giardini bene ci venghono.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Le caste donne che custodivano ne sacrificij di Cerere facevano di frondi li suoi
            letti per esse appropriate a castità. Et questo sia deto per virginali petti aciò con
            questa piui facilmente si preservino percioché diminuisce il desiderio del coito...</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Albero fiorito e fruttifero, a sinistra del quale ci sono un ramoscello fiorito e
            fruttifero abbastanza ben delineato ed una figura di donna inginocchiata con sopra la
            parola castità. La figura della pianta è più completa di quella del <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> c. 221,
            presentandoci oltre i frutti, anche i fiori.</p>
          <p part="N">Parlando nel testo dell'agnocasto a hori bianchi, il Michiel lo considera come una
            specie separata, seguendo in ciò il Dioscoride.</p>
          <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
          <pb n="61"/>
          <p part="N">Le giuste osservazioni che fa il Michiel sullo spuntar delle foglie e dei fiori,
            contraddicendo il Silvatico ed il Mattioli, provano che egli aveva tenuto la pianta
            nel suo giardino. Invece egli servilmente ripetè quanto dicevano gli antichi e
            credevano i contemporanei sulle virtù dell'agnocasto, mentre l'esperienza dimostrò
            essere il suo frutto uno stimolante].</p>
        </div>
      </div></TEI>