<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-153" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 153 TEMBUL</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Tembul da Arabi persiani Folio da Portogesi Betel da Indiani Folio da Indiani et
            Persiani.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Ne sonno una sp. in India deta Betel, et una in Persia che son questa.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice pocha et suoi germini se invogliono con de molti capreoli, suoe frondi
            simil all'Alicacabo overo all'Apochinos del Francese puzolente [N. 42]. Et queste
            foglie ho havute seche con agrato odore ma potria esser che lo havessero preso da
            qualche odorata cosa li fussero stata apresso di varie odoriffere droghe pur mi parse
            esser suo odore. Non produce seme né fiore.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Portogalo et in Arabia, in Persia. Et il Betel nel paese dei Malabari et nasce in
            luoghi aridi et sechi.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"><persName ref="#Cechin" instant="false" full="yes">M. Cechino dal Angelo</persName> virtuosissimo et inteligente mi diede questa mostra et dissemi
            come per raporti si tiene che questa sia il Tembul et che la chiamano con questo nome.
            Et apresso ha la fede dal ecc. M. huomo singularissimo Michiele di Muti et veridico.
            Conferma a questo l'ecc. <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> ne suoi <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Pareri</ref> k. 30.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Nella figura c'è di tratto dal vero solo il disegno di una foglia ingiallita (82 mm
            60 mm)].</p>
          <p part="N">Dietro questa e dietro le descrizioni del De Muti e dell'aAnguillara il Michiel fece
            anche fare il disegno di una pianta sterile a fusto volubile, con viticci oppostifogli.
            Le parti che furono aggiunte dopo son tratte dall'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> il quale distingueva il
            Betel dal Tembul. Nella copia del suo libro esistente alla Marciana vi è una glosa ms.
            del Guilandino in cui è detto che il Tembul degli Arabi e Persiani è la stessa cosa del
            Betel indiano.</p>
          <p part="N">Del pepe c'è una figura fittizia a N. 159].</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="105"/>
      </div></TEI>