<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-094" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 94 ALLATERNO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000818074">[Phyllirea [ma Phillyrea] variabilis Timb. var. media L.]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Alaterno da Plinio - Allaterna chiamano ancora li vilani da Lanzan a Santo Vito (<ptr target="#A-094-N1"/>)
            driedo le marine et boschi - Amorellum Pandette - Olivastro Silvestre da molti - Linterna da
            Pugliesi - Comorica da Schiavoni.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nella Istria si fanno legnie et in altri boschi in Italia. Et de molto belli in boschi
            da Pisa a Livorno.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Questo albero alcuna staggion non li nuoce et sempre verdeggia, li fiori di
            primavera con il fruto poi.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Bosco humido et opacho.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">Molti già si credetero essere il lecio di Plinio 16.27 ma questo non puol esser per
            non far giande. L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguilara</ref> dice esser l'Alaterna Plinii et non dice altro se non che
            suoe foglie sonno tra l'Ischio et Olivo. Alcuni non sonno fuori di oppinione che sia
            l'Ancorellum Pandette k. 19.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[In un prato di monte con boschi in distanza sorge la pianta fruttifera con vicino un
            uomo il quale ne spacca i rami colla bipenne. Presso alla pianta un cane accovacciato ed
            una catasta di legna ormai segata. Due figure a parte di ramo fiorito e di ramo fruttifero. Anche nell'Erb. Aldrovandi vol. II, N. 365 questa pianta è chiamata Alatema
            Plinij.</p>
          <p part="N">Ed è degno di nota che il vero alatemo è al N. 13 di questo codice col nome Philitea.
            E come al N. 13 si nota che le foglie sono «falate» cioè alterne, qui si nota che sono
            «rascontrate» cioè opposte.</p>
          <p part="N">Questa pianta è l'alaterna (alterna nell'indice alfabetico) di Anguillara, pag.
            85].</p>

        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-094-N1" n="1" anchored="true"> Da Lanciano a S. Vito di Chieti,</note>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="67"/>

      </div></TEI>