<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-062">
        <head>N. 62 Andracne</head>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Andrachne da Plinio - Portulaca da Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Due mostre ci sonno.</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p>Suoe radice in se intricate, son frutice, suoe frondi rascontrate sopra rami che
            finiscono sopra essi in due di rotonda forma principiano et nel fin si oblungano
            apuntate qualle sonno simile al Asclepiade del Francese <ptr target="#A-062-N1"/>, suoi fiori azuri in racemi
            simil al Gelsamin. L'altra mostra sude frondi minore non tanto aguze, et il legno piui
            scorziuto, suoi fiori minuti come in grappolini. Et Plinio dice che mai suoe frondi
            caggiono, et son di <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="46"/>
            scorcia come agraciata <ptr target="#A-062-N2"/>. El Theophrasto agiunge che fa il frutto simil al Arbuto.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> Nasce nell'Alpe dunde l'hebbi dal ecc. <persName ref="#Aldrovandi">Aldrovandi</persName>. Et l'altra mostra di Levante et
            non nasce in piano.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> Questo albero come deto l'hebbi dal <persName ref="#Aldrovandi">Aldrovandi</persName> sotto questo nome, ma per non esser
            suoe frondi simil al Arbuto vi son difficultà. L'ecc. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 77 dice che
            l'Andrachne Plinio vel Portulaca Theophr. son l'Arbuto di Diascoride. Et vengono tenuto
            communamente che l'Andrachne Plinij et Portulaca Theophrasti son una istessa cosa.</p>
        </div>
        <div type="properties">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p> Non ritrovo dotte né virtù alcune di questo albero, ma bene il apare melanconico...
          </p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>La prima pianta ha i fiori quasi indiscernibili ed una foglia a parte. Della seconda
            c'è un ramoscello con foglie e fiori.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-062-N1" n="1"> Bellonio (v. N. 42).</note>
          <note xml:id="A-062-N2" n="2"> * Questo agraciata significa «agghiacciata» (nella lingua del '500:
            aggricciato, aggrezzato). Cfr. Plinio XIII, 120: cortice...., qui circumgelatus videri
            possit. (Ed.). </note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>