<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-075" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 75 CORNIOLO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000924760">[<hi>Cornus mas L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Corniolo da volgari - Cranea, Cran et Carmu da Greci - Canium vel Cornicellium da
            Latini.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N">Diconsi ritrovarsi maschio et femina. Il maschio son differente che vengono maggiore,
            gli suoi tronchi et rami piui grossi et malagevoli da scorziare sanza midola. Et per
            esser pocha differenza ne ho dato una pittura. Et son anche una altra femina tenuti
            leggi k. 46.</p>
        </div>
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="54"/>

        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Avegna che in Italia non ce ne manchino, non di meno in Macedonia ne sonno in coppia
            et con piui saporiti frutini. Nel monte Ida il maschio son sterile et la femina produce
            il fruto, ma in Macedonia l'uno et l'altro il produce.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Mantengono assa suoe fronde. Suoi fioreti a principio di primavera con li fruti poi.
            Il maschio li mandano inanti che la femina.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Suoi fiori sonno nocivi alle appi. Et il suo legno tiene del veleno essendo verde.
            Et de suoi fruti fannosi aqua per restringere e' flussi...</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[L'autore nella diagnosi aggiunge altre differenze tra il maschio e la femmina: «la
            femina produce le suoe cocole acerbe doppo l'autunno le quali alcuno animale le gusta.
            Et il suo legnio son inutile et fongoso della femina, ma il maschio son forte et duro».</p>
          <p part="N">In una prateria sorge l'albero con foglie, fiori e frutti ed a sinistra v'è un ramo pur
            con foglie, fiori e frutti, mentre ben si sa che i fiori sono precoci. Un uomo scende da
            una scala a piuoli appoggiata all'albero con una cesta carica di frutta].</p>
        </div>
      </div></TEI>