<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="preface" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw>
        <pb n="11"/>
        <head>LIBRO DE ALBORI, FRUTICI ET IN VOGLI</head>
        
        <p part="N">Considerando io, Piero Antonio Michiel fu de Messer Marco, che l'ordine in tutte le ationi
          sonno apreciabile, però al meglio io ho saputo, ho partito le varietà delle piante in
          diversi libri aciò siano manco confusi et reduti in manco volume essendo partiti in quatro
          distinte opere, zioè questa di Albori, frutici et invogli (<ptr target="#prN1"/>), la seconda di Herbe
          aculeate et di radici bulbose et rotonde, il terzio di Piante legnose et di piante con
          radice capillare et sottille, il quarto di Herbe con radice carnose et grosse; dunde
          l'huomo saperà (<ptr target="#prN2"/>) più al facile ritrovare quello che desidera governandosi da questo
          ordine saperà in qual libro son la pianta che ricerca. Et ogni libro harà (<ptr target="#prN3"/>) il suo
          indice et alfabeto con tutte le varietà de sinonomi ho possuto intravenire, acioché tanto
          il latin quanto il volgare et tanto il greco quanto l'aleman et altre nationi anche possi
          ogni uno per il suo nome intravenire in quello che desidera, et pigliarne quella utilità
          et inteligentia che potrà, dando colpa al debil et pocho saper mio, cogliendo qualche
          rosa, se pure ne serano, tra tanti spini.</p>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Qui appare chiaro l'ordine propostosi dall'autore, il quale spartì le piante in quattro
            divisioni artificiali: 
            1° Piante legnose e piante volubili contenute nel presente libro
            Azzurro. 
            2° Erbe a radice bulbosa o tuberosa ed erbe spinose contenute nel libro Giallo.
            3° Piante con radici legnose o sottili nel libro Rosso. 
            4° Erbe con radici a fittone nel libro Verde. Conoscendo già per pratica che sono più numerose le piante della divisione
            terza, egli fece fare i libri più o meno ricchi di pagine secondo il numero probabile di
            piante che dovevano allogarvisi, perciò il maggiore fu il rosso, seguirono in grandezza
            il verde, l'azzurro, il giallo. Contuttociò il libro rosso divenne insufficiente perché
            l'autore vi allogava oltre le piante a radice sottile, tutte quelle a radice
            sconosciuta, da ciò ne 
            <pb n="12"/>
            venne l'aggiunta di un secondo libro rosso che in un punto del codice (<ref target="#R1-177">Ro. I. 177</ref>) è
            chiamato libro nuovo. Di mano in mano che cresceva il numero delle piante, riconobbe
            l'autore l'insufficienza di questa primitiva classificazione, quindi la modificò una
            prima volta nel libro rosso, un'altra nel libro verde come si legge nelle relative
            introduzioni. Però queste due nuove classificazioni furono semplicemente esposte e
            l'autore non potè metterle in pratica, perché ciò avrebbe portato uno spostamento nelle
            pagine ormai numerate ed un conseguente cangiamento dei numeri spesso citati al capitolo
            Genera. Già il <persName ref="#Morelli" instant="false" full="yes">Morelli</persName> avvertì che gli indici alfabetici promessi dall'autore in questo
            esordio mancano nel Codice. Le pagine bianche che si trovano, non solo in fine ma anche
            nel corpo dei libri tenderebbero a provare che il Michiel non considerava finito il suo
            lavoro e si riservava di far l'indice quando il codice fosse pronto per le stampe, ma
            che la morte quasi improvvisa ne lo impedì].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="prN1" n="1" anchored="true"> Invogli, cioè piante volubili, quindi il primo libro comprende le piante
            legnose e le rampicanti.</note>
          <note xml:id="prN2" n="2" anchored="true"> Saprà.</note>
          <note xml:id="prN3" n="3" anchored="true"> Avrà.</note>
        </div>
      </div></TEI>