<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-090" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 90 CHARANCE</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000376910">[<hi>Momordica Balsamina L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Charancia da volgari - Balsamina da latini et Pomum mirabile dal Trago - Merveille zioè
            (<ptr target="#A-090-N1"/>) mirabile pomum da Galli - Viticella da alcuni - Pomum hierosolimitanum da Italia
            - Balsamkraut da Germani.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Tre spetie da volgari sono di Balsamina. Una simplicemente con il nome di Balsamina
            (<ptr target="#A-090-N2"/>), l'altra son il Giranio Momordica (<ptr target="#A-090-N3"/>) et questa. Et di tutte li antiqui non ne ha
            fatto mentione salvo chi non volesse dire che la Momordica fusse il Geranio primo di
            Diascoride.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Lombardia non ci manca sopra le finestre custodita da vaghe et delicate mani
            facendosi umbra di esse et gelosia.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Se ne fanno perfetissimo oglio per con prestezza consolidare, et ferite massime suoe
            foglie per nervi. Et giova alle mamelle ulcerate et a dolori della matrice, aposteme et
            ulcere. Et diconsi che ungendosi con <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="65"/> questo oglio la matrice et poi usar con il marito fa
            ingravidare. Et il Mathiolo ne raggiona de molte virtu al cap. 184 (<ptr target="#A-090-N4"/>) de Vite nera.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Buona figura di pianta avvolgentesi intorno ad uno stelo. A sinistra un rametto con
            foglia, fiore e frutto verde, a destra un rametto con foglie e frutto maturo.</p>
          <p part="N">La più antica figura che si conosca di questa specie è quella alla c. 140 del Cod.
            <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName>, la quale supera in bellezza questa del Michiel. A quei tempi, cioè nella prima
            metà del sec. XV, si usava solo il nome caranza, ora applicato ad una congenere, e
            quelli di Balsamina e Momordica cominciarono ad usarsi verso la fine [19].</p>
          <p part="N">Il Geranio primo di Dioscoride è G. tuberosum come risulta dalla diagnosi: <foreign xml:lang="grc">γεράνιον φύλλῳ ἀνεμόνης ῥίζᾳ ὑποστρογγύλῃ γλυγέιᾳ</foreign> (geranio a
            foglie d'anemone, a radice gonfia, dolce) e quello che si chiamava nel sec. XVI Geranio
            Momordica (G. rotundifolium) era secondo il Mattioli, il <foreign xml:lang="grc">γεράνιον ἕτερον</foreign> o Geranio secondo di Dioscoride, benché la diagnosi possa
            servire ad altre specie, come G. molle, Erodium malacoides.</p>
          <p part="N">La specie presente è la Balsamina 1 o Caranzi di Anguillara, p. 243].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-090-N1" n="1" anchored="true"> Ciod.</note>
          <note xml:id="A-090-N2" n="2" anchored="true"> Impalions Balsamina, lib. Ro. I, N. 64.</note>
          <note xml:id="A-090-N3" n="3" anchored="true"> Geranium rotundifolium. </note>
          <note xml:id="A-090-N4" n="4" anchored="true"> * c. 148 del lib. IV. (Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>