<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-050" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 50 SECO MORO FRATESCO</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000450150">[<hi>Melia Azedarach L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Sico moro fratesco et albero di lagrime di Santo Agioppo vel Job da volgari - Ostrin
            Plinio dal Anguillara.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Io non scio come si habbi usurpato questo nome di seco moro, non havendo niuna
            corispondentia con li sico mori inanti nominati sì nella forma come ne' poteri suoi.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Diconsi che li Zoccolanti li condussero de Portogallo per bisognio loro da infilzare
            pater nostri. Et hora per Italia oltra li giardini de simplici che per sua vaggezza [= vaghezza] li
            tengono se incominciano anche ponerli nelle campagnie per sustentare le viti.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'<persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguillara</persName> mi disse esser l'Ostrin di Plinio perché il fruto vol dire di Chacris et
            non di Orzo.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N">Gli profumieri radoppia la quantità de suoi fiori con li fiori de gensamini bianchi (<ptr target="#A-050-N1"/>)
            lambicandoli per far aqua perfettissima odoriffera. De suoi fruti over nuclei infilzati
            se ne fanno corone de pater nostri ... .</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Intero albero con frutti immaturi, portante animali fantastici tra' quali un uccello a
            due teste e due piccoli mammiferi con lungo giugno di tapiro, canini di cignale, dita
            unguicolate, coda di castoro. A destra una buona figura di ramoscello con foglie e fiori
            ed a sinistra un ramo fruttifero.</p>
          <p part="N">In complesso questa figura è migliore di quella data dal Mattioli col nome di Sicomoro
            falso. Se ne occupò il Targioni-Tozzetti a pag. 185 dei suoi Cenni storici <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/SBL0061900">[286]</ref>. </p>
          <p part="N"><fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="40"/>A ragione il Michiel
            censura coloro che ritenevano questa pianta una specie di Sicomoro. Anche l'<persName ref="#Aldrovandi" instant="false" full="yes">Aldrovandi</persName>
            nel suo Erbario (II, 261) la chiama Sycomorus perperam.</p>
          <p part="N">A proposito di quanto dice il Michiel sulla diffusione di quest'albero nei giardini dei
            semplici, notiamo che al tempo del <persName ref="#Ghini" instant="false" full="yes">Ghini</persName> <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/MOD0412287 ">[305]</ref> esso c'era all'Orto botanico di Pisa col
            nome Lotus arbor vulgo Sicomorus e che, mezzo secolo dopo la morte del Michiel, il P.
            <persName ref="#Veglia" instant="false" full="yes">Dionisio Veglia</persName> lo segnalava come una delle piante più cospicue di quell'Orto <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/SBLE000359">[262]</ref>].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-050-N1" n="1" anchored="true"> Gelsomini.</note>
        </div>
      </div></TEI>