<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-088" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 88 ACATIA SECONDA</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Acatia seconda da Diascoride - Aspalato da molti - Achanto da Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> De due sp. ne pone Diascoride.</p>
        </div>
        <div type="shape" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>FORMA</head>
          <p part="N"> Suoa radice legnosa rossignia et alquanto proffunda, son frutice sarmentoso armato di
            pongenti spini et sotili. Il suo legnio rosseggia et denso. Suoe frondi sopra di picciol
            ramuscoli picciole rascontrate et finiscono in due, al gusto amare et simil a lentechie
            ma minore. Suoi fiori io no li ho veduti da qualli ci vengono suoi caratoli et semi
            simil a quelli de Carobe ma piu chiari di colore liscio, rotondo, alquanto stiaciato et
            finiscono in longo.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce in Capedocia. In Candia dunde io ne hebbi et di molti anni mi naque ma con il
            fredo si perde, et per diligentia grande che io li habbi usato non mi ha valso.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Sole molto et caldo assa scampandola dal verno.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N"> Rimanda abasso assa che si puol remeter et de suoi caratoli ancora.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONE</head>
          <p part="N"> Il <persName ref="#Belonio" instant="false" full="yes">Belonio</persName>simplicista errante et suffitiente me diede de semi con nome di Acatia
            seconda di Cappedocia. L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 36 narra de uno altro Aspalato rodioto el qual
            tiene che il legno aloe rodio sia il vero aspalato. Et di questa non ne fa mentione
            alcuna, ma molti savij la tengono questa pianta piu presto per Acatia seconda che per
            Aspalato. mes. <persName ref="#Cechin" instant="false" full="yes">Cechin dal Angelo</persName> spetial singularissimo mi ha dimostro uno legno odorato
            molto corrispondente per l'Aspalato. Vero è, che non havendo veduto de lui altro ch'il
            legnio el qual potrebonsi de legiero dargli l'odore io non scio afirmare.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[La figura (<ptr target="#A-088-N1"/>) dell'albero sterile è in un cortile a porticato, con pavimento a quadri
            bianchi e rossi alla veneziana ed in riva al mare].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-088-N1" n="1" anchored="true"> * Fig. infelice, con le radici rappresentate fuori terra.(Ed.).</note>
        </div>
      </div></TEI>