<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body>
        <head>N. 45 Chico Capolt</head>
        <ab>[<hi>Achras Sapota L.</hi>] <ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000294988"/></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Chico capolt <ptr target="#A-045-N1"/> da Indiani over Spagnioli.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Parmi sp. di pomi musetini et gentili.</p>
        </div>
        <div type="shape">
          <head>FORMA</head>
          <p> Suoe radice grande grosse et legnose, son albero grande di grosso tronco et di
            pavonazio colore fornito di amuchiate frondi strete et lunghe simil a persichi, suoi
            fruti simil a pomi piccoli et tenuti da lungheti piccioli, overo a armelini <ptr target="#A-045-N2"/>. De
            l'India transferiti in Ispania come deto nell'altri.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> De in serto <ptr target="#A-045-N3"/> è da credere che meglio ci venga che di nuclei seminati.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Pianta fruttifera con vari insetti volanti all'intorno. La figura fu copiata dal
            <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879"> Marini</ref> che la credette il Mirabolano indo degli antichi. La figura del Marini è
            invertita rispetto alla presente in conseguenza della riproduzione fatta per la stampa.
            Oltracciò fu cangiato il colorito, essendovi verde il fusto che il Michiel fa paonazzo
            ed atri i frutti che il Michiel fece ranciati. Il Marini portò queste variazioni per
            uniformarsi alla descrizione dei Mirabolani indi.</p>
          <p>Per maggiori spiegazioni v. <ref type="internal" target="#A-067">N. 67</ref>.</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-045-N1" n="1"> * La lettura del codice è incerta: potrebbe essere anche zapolt. Si tratta
            ogni modo della pianta che gli spagnoli chiamano Chico zapote (<hi>Achras Sapota L.</hi>).
            (Ed.).</note>
          <note xml:id="A-045-N2" n="2"> Albicocche.</note>
          <note xml:id="A-045-N3" n="3"> Innesto. </note>
        </div>
      </body></text></TEI>