<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-146">
        <head>N. 146 Aspalato</head>
        <ab>[<hi>Genista aspalathoides Lam.</hi>] <ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000213311"/></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Aspalathus, Erysisceptron da Greci Sphagnion, Phasganon da altri Dyaxylon da Syri.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p> Due spetie ne pone Diascoride, uno con la cortice rubea odoriffero, l'altro bianco
            sanza odore.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> In Istro, Nysiro, Syria et a Rhodi dunde io hebbi una mo stra di questo.</p>
        </div>
        <div type="seasonality">
          <head>TEMPO</head>
          <p> Sempre verdeggia mi fu deto.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> De suoi germini si possono trasportare, et credo di semi ancora ma pero non li ho
            veduti.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONE</head>
          <p> Questa son la oppinione del <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> narrata da lui a k. 36 per raporto de M.
            Costantin Rhodioto speziale dignissimo in Candia degno di fede, qual mi mando la mostra
            di esso per il Magnifico sig. Gabriel Valaresso al tempo che Suoa Magnificencia era
            consiglier in Candia <ptr target="#A-146-N1"/>. Altri pensorno che il Sandalo rosso sia l'Aspalato, ma
            <persName ref="#Serapione">Serapione</persName> lo chiarisse. Altri se inganano tenendo il legittimo Aloe per il deto
            Aspalato.</p>
        </div>
        <div type="disagreements">
          <head>DISPARERI</head>
          <p>Di meglio di questo per l'Aspalato io non ho già veduto abenche de molte mostre si
            vanno dimostrando.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>L'Anguillara riteneva dapprima che l'aspalato fosse l'incenso, ma rettifico l'opi-
            nione dopochè il Rodiotto <ptr target="#A-146-N2"/> qui nominato gli mando la descrizione della pianta pre-
              <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="102"/>sente che è
            riportata nei Semplici; Lo stesso Rodiotto mandò al Michiel un campione che perd
            giunse secco, come lo dimostra la figura del presente codice nella quale i fiori son ben
            poco distinti. Essa è la prima conosciuta, precedendo quella del Pona [204]).</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-146-N1" n="1"> Dal 16 Giugno 1550 al 15 Febbraio 1553.</note>
          <note xml:id="A-146-N2" n="2"> Non Roberto come lo chiama lo Sprengel.</note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>