<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-01-10" who="EM">Refactored listPerson entries to have descriptive text in a note, easier to parse. Added 
        @type="alt" attribute to persName elements. 
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader><text><body><div type="plant" xml:id="A-086">
        <head>N. 86 Azarolo</head>
        <ab>[<hi>Crataegus Azarolus L.</hi>] <ref type="wfo" target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000988173"/></ab>
        <div type="name">
          <head>NOMI</head>
          <p> Lazaroli da volgari - Mespili genus da Latini - Aronia da molti - Zaror et Gubera da Arabi -
             Trigonum et Tricoctum da Greci - Trioco da altri - Pomo imperiale in Lombardia - Tricoccoco el
            suo fruto da molti - Epimelida da certi.</p>
        </div>
        <div type="genus">
          <head>GENERA</head>
          <p>Due sonno le spetie de nespolo, una questo chiamato azarolo da zaror nominato dagli
            Arabi ma per coruptione transcorsa denominasi <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="62"/> azaroli. L'altra Setonio <ptr target="#A-086-N1"/> et sonno la familiar a Italia
            tutta. Et così intese Diascoride di queste due ancora et della communa non daro
            pittura.</p>
        </div>
        <div type="location">
          <head>LUOGHO</head>
          <p> In Sicilia, Aragusi <ptr target="#A-086-N2"/> in quantità et ho inteso esserne anche con il fruto gialdo a
            Napoli verso Pe di grota <ptr target="#A-086-N3"/>, et arimano <ptr target="#A-086-N4"/>, Pesaro, et ne Giardini sonno ormai
            multiplicato et quando prima lo vidi si dimostrava per cosa rarissima.</p>
        </div>
        <div type="reproduction">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p> El fa di mestiero in estarlo <ptr target="#A-086-N5"/> sopra dil tronco del Spin bianco [N. 87] chi vogliono
            de belli fruti.</p>
        </div>
        <div type="opinions">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p> - Legesi che <persName ref="#Serapione">Serapione</persName> posse <ptr target="#A-086-N6"/> il Sorbo in vece di Nespolo per li atributi gli
            diede.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D">
          <p>Sopra una verde spianata un albero fiorito e fruttifero. A sinistra un ramo fiorito, a
            destra uno fruttifero. Due figurine umane sul prato, una delle quali sostiene il ramo
            fruttifero, il che porta sproporzione perché il ramo è in grandezza naturale.</p>
          <p>Dalla testimonianza del Michiel ricaviamo che quest'albero fu introdotto in Italia solo
            nei tempi moderni, probabilmente nella prima metà del sec. XVI <ptr target="#A-086-N7"/>. Se l'abbiano
            conosciuto gli antichi è molto dubbio, non essendovi buone diagnosi della pianta chia-
            mata <foreign xml:lang="grc">άχυρδος</foreign> da Omero, <foreign xml:lang="grc">αμαμηλίς</foreign> da Ippocrate, <foreign xml:lang="grc">κράταιγος</foreign> da
            Teofrasto. Quanto al Setanio (non Setonio) il Michiel segue l'opinione di coloro che,
            come Mattioli, lo identificavano col nespolo comune, mentre, a quanto pare, il
            déontidos ontávalos di Teofrasto è Mespilus Cotoneaster qui figurato al N. 145. -</p>
        </div>
        <div type="notes">
          <note xml:id="A-086-N1" n="1"> Mespilus germanica.</note>
          <note xml:id="A-086-N2" n="2"> A Ragusa.</note>
          <note xml:id="A-086-N3" n="3"> Piedigrotta.</note>
          <note xml:id="A-086-N4" n="4"> A Rimini.</note>
          <note xml:id="A-086-N5" n="5"> Innestarlo.</note>
          <note xml:id="A-086-N6" n="6"> Pose.</note>
          <note xml:id="A-086-N7" n="7"> Trovasi un campione nell'Erbario Aldrovandi col nome Mespilus Aronia.</note>
        </div>
      </div></body></text></TEI>