<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-114" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 114 PISTACHIER</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000393766">[<hi>Pistacia vera L.</hi>♀]</ref></ab>
        <div type="names" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>Nomi</head>
          <p part="N">Pistachier da volgari - Pistacia da Greci - Pisthoc, Fustech, Siusistach da Arabi - Fistucia
            da Latini - Therebinto indiano da Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Sonno di molti che pongono per spetie di silvestro pistacchio il seguente
            stafilodendro.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Son Arbore Surian (<ptr target="#A-114-N1"/>) et sonno de Giardini per Italia che ne custodiscono come il
            clar. M. Francesco Mauroceno nel suo vaghissimo giardino in Murano. Et ne sonno in
            Egipto.</p>
        </div>
        <div type="reproduction" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERATIONE</head>
          <p part="N">De suoi fruti nati qui mi son nasciuto.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Figura di albero fiorito e fruttifero con scoiattoli che si arrampicano e ne man-
            giano i semi. A parte due rami, uno con foglie e fiori, l'altro con foglie e frutti. In
            complesso le figure sono inferiori per bellezza a quelle del <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> (c. 176), ma più
            esatte nell'infiorescenza. I frutti della figura del Rinio appartengono alla varietà
            orientale e quelli della presente figura alla varietà nostrana; lo avverte l'autore
            colle parole: «Et questo che nascono in Italia sonno minor et come rotondi». Non
            sappiamo se il disegno sia stato tratto dalla pianta coltivata nel giardino del Michiel
            o da quella del Morosini di cui è parola nel testo e che fu anche veduta dal Brasavola
            il quale (47) dice: «Nos Venetijs in aedibus Magnificorum Patritiorum Petri ac Francisci
            de Moresinis quas Murani habent, vidimus. Illuc me duxit Rev. Praesul Hieronymus
            Moresinus vir ingenti probitate insignis. In Syria propriae nascuntur et ex Syria
            recentes surculos praedicti nobiles afferri curarunt».</p>
          <p part="N">L'autore nostro ci avverte nel testo che il pistacchio era coltivato in altri giardini oltre il suo e quello del Morosini e ciò spiega il fatto della fruttificazione di
            questa pianta dioica, perché gl'individui maschi fornivano ai femminei il polline che,
            come l'esperienza dimostrò, può traversare gran distanze. Nulla ci dice qui Michiel
            della fecondazione artificiale che fu descritta si chiaramente un secolo dopo dal
            Boccone [40]<fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="83"/> e di cui
            si ignora l'inventore perché il Boccone stesso ne parla come di una pratica ormai nota
            in Sicilia e da lui semplicemente osservata (<ptr target="#A-114-N2"/>). Pare dunque che nel secolo XVI fosse
            ancora ignota nel Veneto dove la pianta era stata da poco introdotta, mentre in Sicilia
            era naturalizzata fin dal primo secolo dell'era nostra. L'idea di una fecondazione
            artificiale dovea venir naturalmente dall'osservare che non tutti i pistacchi dánno
            frutto il che portava ad imitare ciò che ormai si faceva nell'Egitto per le palme
            dattilifere e nella stessa Sicilia per i fichi (<ptr target="#A-114-N3"/>).</p>
          <p part="N">Se il pistacchio nel Veneto era nel secolo XVI una pianta rara, al di là delle Alpi era
            ancora meno conosciuto, tanto che un secolo dopo Michiel, lo <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/UFIE001466">Chabray [63]</ref>, pur dandone
            la figura a pag. 19, dubita se sia il vero pistacchio ed a pag. 597 dà l'effigie
            dell'olmo colle parole: «Quos autem hic pingimus ramos Lutetiae Pistaciae nomine accepimus». E più curioso è il fatto che a pag. 59 vi è la descrizione dell'Ulmus con una
            figura inesatta che par fittizia!].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-114-N1" n="1" anchored="true"> Siriaco.</note>
          <note xml:id="A-114-N2" n="2" anchored="true"> Sogliono in Sicilia fecondare ed ingravidare questa specie d'Arbore nel
            seguente modo: «Attendono che il Pistacchio femina habbia i fiori aperti ed all'hora...». Il Boccone descrive cinque differenti metodi di fecondazione artificiale, il che
            prova che l'invenzione aon datava da pochi anni.</note>
          <note xml:id="A-114-N3" n="3" anchored="true"> II Boccone parla anche di queste due fecondazioni artificiali e dice che
            quella dei pistacchi chiamasi a Girgenti turchiariase. </note>
        </div>
      </div></TEI>