<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-111" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 111 SEBESTE DI LEVANTE</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000620765">[<hi>Cordia Myxa L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Sebeste da volgari et latini Mixaria et Mahalomagiata da Greci Faulis Sebesten da
            Arabi Mamilla cannis (<ptr target="#A-111-N1"/>) da Persi Schwartzbrustbeerle da Tedeschi.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Sarebbe due spetie, questa una et quella inanti demostra chi volesse fusse spezie di
            Sebeste piui presto che altro k. 110.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> In Alesandria et <placeName ref="https://www.geonames.org/163843/syrian-arab-republic.html" instant="false" full="yes">Soria</placeName> dunde sonno portate a noi.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N">Mi naque de suoi semi et mi pare sempre stia verde ma pero non lo afermo perché mi
            morse (<ptr target="#A-111-N2"/>) con il grande fredo. Suoi fruti io ho sentito che nascono molti insieme in
            cima e' rami come in panocchia et me lo disse il Falopia.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fruttifera sorgente in un prato con figure di uomini nudi e di animali. A parte
            un ramo con foglie e frutti. Benché il Falloppio avesse giustamente descritta
            l'infruttescenza, il Michiel la figurd come grappolo semplice; contuttociò la figura è
            migliore dal lato scientifico di quella del <persName ref="#Rinio" instant="false" full="yes">Rinio</persName> (c. 414) nella quale solo i frutti
            sono legittimi e le foglie son fittizie. Sarebbe riuscita ancor migliore se il Michiel
            avesse preso cognizione di quella data dal Mattioli, ma questa figura fu pubblicata dopo
            la presente nell'edizione del 1568 che il Michiel consulto quando ormai la pittura era
            fatta. Infatti <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="81"/> il
            Mattioli nell'edizione precedente del 1560 all'articolo Prunus dice del sebesten da lui
            riguardato specie di pruno: «nunc vero non ubique familiares, sed raris admodum hortis
            et viridarijs virent» e non ne dà alcuna figura, mentre in quella del 1568 dice: «Ma
            hora non so io che s'habbino i Sebesteni in verun horto d'Italia. Fummene mandato un
            ramo seccho con i frutti dal clarissimo medico M. Gabriele Falloppia di Padova, di cui è
            qui la figura». D'altra parte il <ref type="bibl" target=" http://id.sbn.it/bid/RMLE013879"> Marini [197]</ref> che copiò la presente figura del Michiel ne scrive: «si Myxorum (Sebesten arabes vocant) plantam ad vivam effigiem
            expressam ostenderemus, quam nemo hactenus, quod equidem sciam, monstravit, eius nobis
            sicut et aliorum multorum copiam fecit insignis vir probitate ac meritis Petrus Antonius
            Michaelius, quem antea saepe nominavimus.</p>
          <p part="N">Rammentando ciò che dicemmo altrove, che il presente Codice fu cominciato intorno al
            1561, tenendo presente altresì che il Marini pubblicò l'opera sua nel 1562 e facendo gli
            opportuni confronti delle asserzioni dei tre autori, possiamo trarre le conseguenze:
            1° Il primato della conoscenza della specie spetta al Falloppio; 2° Il primato
            dell'iconografia spetta al Michiel].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-111-N1" n="1" anchored="true"> Canis.</note>
          <note xml:id="A-111-N2" n="2" anchored="true"> Mori.</note>
        </div>
      </div></TEI>