<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-089" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 89 ACATIA</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000213263">[<hi>Calycotome spinosa Lk.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N">Acatia prima da Diascoride - Alcarthi da Arabi - Acantho da Theophrasto - Sethim da molti - 
            safrim da Arabi - Santh et Alcharad il suo fruto da deti - Samaga la gomma - Il succo spremuto
            dalla silaqua Albassari da deti Arabi. <fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="64"/>
          </p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Due sp. ne pone Diascoride una de Egipto et son maggiore, L'altra di Capedocia scrita
            inanti.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce in Egipto, et io di Candia ne ho avuto et mantenuto. Et in Corsica.</p>
        </div>
        <div type="seasonality" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>TEMPO</head>
          <p part="N"> Per ogni staggion verde si dimostra, suoi fiori nel mezzo dell'esta' [= estate] et le silique
            poi.</p>
        </div>
        <div type="exposure" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>AMANO</head>
          <p part="N"> Luogho calido, solsticio et sabionezzio.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguilara</ref> k. 63 dice non havere veduto se non il seme della Acatia prima. Et della
            seconda non è l'Aspalato secondo ma tiene sia una pianta simil alla Genestra con spine
            sotili, foglia di ruta, fiori di corniola et silique di ginestra Et è frutice che ne
            sonno in Corsica et credo sia questo demostro. Et le due Acatie di Diascoride sonno
            poste da Theophrasto soto nome di Achanto. El qual molti li tiene sia l'Albero Sethim
            che il Signore commando a Moise facesse il Tabernacolo di questo legno come si legge nel
            Esodo cap. 25 et 26 et cap. 25 nel lib. dei Numeri dice che il popolo de Isdrael stete
            in Sethym dunde questo albero si dinomina dal paese. Et anchora si chiama nella Arabia
            con questo nome. Et il suo fruto safrim, santh et alcharad. Et la gomma samaga, et il
            sugo spremuto dalle silique Albassari che par la vera Acatia de Midici.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Leggi da driedo k. 115.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita. Il Michiel la chiama Acacia prima, mentre il Mattioli la chiama Acacia
            seconda]. -</p>
        </div>
      </div></TEI>