<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-032" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 32 PIPER MONTAN</head>
        <ab part="N"><ref target="http://www.worldfloraonline.org/taxon/wfo-0000637755">[<hi>Daphne Mezereum L.</hi>]</ref></ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Piper montan da rustici - Mezereo da Arabi - Chameleam, Thymelea, Pyros Achnen (<ptr target="#A-032-N1"/>),
            Cnestron, Chneoron da Greci - Laureola minor recenciorum - Chamedaphne Dioscoride - Choconidio
            da Theophrasto.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Da gli Arabi sonno tre spezie di Mezereo poste, uno bianco et l'altro nero et la terza
            la Laureola ci pone assa confusamente, dunde io darò pittura et forma di la Laureola [<ref type="internal" target="#A-033">N.
              33</ref>] et di questa Thimelea et di la Chamelea [<ref type="internal" target="#A-030">N. 30</ref>] et di Chame Thymelea [<ref type="internal" target="#A-031">N. 31</ref>]. Et nel
            <ref target="#V-0187">libro verde de Thymelea k. 187</ref>.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Ne monti et valli de <placeName ref="https://www.geonames.org/8977899/cividale.html" instant="false" full="yes">Zividal de Bellun</placeName>, ne monti et <placeName ref="https://www.geonames.org/3172219/val-di-non.html" instant="false" full="yes">valli di Annania nella
            giuridicione di Trento</placeName> et in altri frigidi monti de Italia.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N"> Ne <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Pareri</ref> k. 298 del <persName ref="#Anguillara" instant="false" full="yes">Anguilara</persName> dice che questo non son la Thymelea ne manco la
            Chamelea, ma tiene sia il Cochonidio di Theophrasto. Ma per la oppinion del Mattiolo
            son la Thymelea ma avertasi all'invoglio del fruto che dice duro et nero et non rosso
            come fa questo piper montan ma bene si conviene alla Chamedaphne.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta fiorita e fruttifera con ciuffi di foglie in cima e drupe sotto le foglie,
            quindi più alte dei numerosi fiori. Ben si vede che lo scopo dell'artista era di
            figurare le varie parti della pianta senza riguardo all'ordine del loro svolgimento. Una
            figura simile, ma meno completa trovasi al <ref target="#V-006">N. 6 del libro verde</ref>. Come si esprime nel
            testo, il Michiel, figurando quattro specie di Daphne nei <ref type="internal" target="#A-030">NN. da 30</ref><ref type="internal" target="#A-033"> a 33</ref>, volle
            insegnare a ben distinguerle, dimostrando esser la presente il <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="30"/> vero mezereo degli Arabi e le altre delle
            specie affini. A queste egli giustamente avvicina la pianta al <ref target="#V-187">N. 187 del libro verde</ref>.
            Una sesta specie da lui non riconosciuta congenere perché ebbe il campione in cattivo
            stato trovasi al <ref target="#R1-377">N. 377 del primo libro rosso</ref> ].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-032-N1" n="1" anchored="true">
            <foreign xml:lang="grc">πυρός άχνη</foreign> = lumo.</note>
        </div>
      </div></TEI>