<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-134" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 134 SMILAX LEVIS DI CANDIA</head>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Smilax levis sp. di Candia da volg. - Malocociso de Damocrito - Volubile da Catone - Smilace
            lissia dal Matthiolo - Dolichi da Galeno - Vvindenkraut (<ptr target="#A-134-N1"/>) Glate vvinden (<ptr target="#A-134-N2"/>) Vueisz glocken
            da Germani - Des phaseoles da Galli - Jeblech da Arabi - Cussus da Greci.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Varij sono li smilaci come da drieto appare k. 133.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Di Candia l'hebbi et mi naque.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">L'<ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Anguillara</ref> k. 290 dice che si fallano quelli che tengono che il Convolvolo sia la
            similace lieve perché il fruto suo non son simil al lupino et si perde (<ptr target="#A-134-N3"/>) ogni anno, ne
            non fa l'effetto che narra Diascoride, ne non ha veduto lui piante che si convenga alla
            descretione delli antiqui, ne meno quella spetie di fasuol turchesco maculato, ne anche
            quello di Napoli bianco, ne quello volgar da Lio (<ptr target="#A-134-N4"/>), ne quello fior di note demostro k.
            11. Et k. 92 dice che il Malocociso de Damocrito son il Volubile di Catone et lo smilace
            lissia del Mathiolo.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Pianta sterile.</p>
          <p part="N">Però nella diagnosi c'è la descrizione degli organi riproduttivi: «suoi fiori tra le
            frondi pendenti come in grappolini da quelli ci restavano suoe silique con suoi fagiuoli
            dentro neri con il segno bianco».</p>
          <p part="N">Il Michiel mandò un campione di questa pianta all'Aldrovandi perché ne facesse parte al
            <persName ref="#Ghini" instant="false" full="yes">Ghini</persName>, come risultò dalla poscritta alla lettera 14 Settembre 1553 ove la pianta ( <fw type="running-head" place="top">LIBRO AZZURRO</fw><pb n="95"/> è chiamata «Similax
            levis produce il seme come un fasuol ma nero. Notisi che nel vol. VII dell'Erbario
            Aldrovandi, c. 97 e 142 c'è una «Smilax levis ex Crela». Nella lettera 14 ottobre 1553
            il Michiel scrive all'Aldrovandi: «V. S. mi richiede per le sue un rampollo del Smilax
            levis et così la obedisco di quello io ho perché veramente in queste temperie piui
            frigide per molti governi et carezze ch'io li habbi usato mai mi ha passato questo
            termine ne più oltre non ho veduto, anzi ma (mai) più mi ha fatto il grappolo di fiori
            se non sto anno come vedrà V. S. et le molti anni che ogni volta semino di maniere che
            l'hard perso, per non havere più semi, come molte piante mi fa il medesimo et il medemo
            a punto mi ha fatto il fen greco moderno (Ro. 199). Et V. S. sapia che la produce suoi
            fiori in grappoli tra le frondi sopra el fruto et son simili a quelli di genista et di
            colore anchora et le silique mai le ho possuto havere che li fiori dimostrano et poi ci
            cascano et per esser tutti oramai cascati non ne mandò»]</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-134-N1" n="1" anchored="true"> Windenkraut.</note>
          <note xml:id="A-134-N2" n="2" anchored="true"> Glattwinden.</note>
          <note xml:id="A-134-N3" n="3" anchored="true"> Perde i rami.</note>
          <note xml:id="A-134-N4" n="4" anchored="true"> Lido di Venezia.</note>
        </div>
      </div></TEI>