<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Libro Azzurro</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p part="N">Publication information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <p part="N">Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader><div type="plant" xml:id="A-106" part="N" org="uniform" sample="complete">
        <head>N. 106 PALIURO DI AGATOCLE</head>
        <ab part="N">[Zizyphus ...]</ab>
        <div type="name" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>NOMI</head>
          <p part="N"> Paliuro di Agatocle - Connaron da Atheneo - Serica da Galeno Giugibe – Ziziphe.</p>
        </div>
        <div type="genus" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>GENERA</head>
          <p part="N"> Sonno diversi li paliuri come sera chiarito.</p>
        </div>
        <div type="location" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>LUOGHO</head>
          <p part="N"> Nasce in Alesandria. Et venne in Italia al tempo di Otavio Augusto portate da Affrica
            come ci narra Plinio.</p>
        </div>
        <div type="opinions" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>OPPINIONI</head>
          <p part="N">- M. <ref type="bibl" target="http://id.sbn.it/bid/BVEE000526">Al Anguilara</ref> k. 52 sonno diversi; quello di Atheneo di sentenza di Agathocle son
            le Giugiole commune (<ptr target="#A-106-N1"/>) dice lui. Et il primo di Theophrasto son il 30 Ramno di
            Diascoride agiuntovi et son quel dal foli-<fw type="running-head" place="top">LIBRO
              AZZURRO</fw><pb n="77"/> colo (<ptr target="#A-106-N2"/>). Et il secondo son le Giugiube salvatiche, ma Plinio
            non intese come lui doveva le parole di Theophrasto ma pero sempre che stia quelle
            similitudine del nucleo simil a melegrani non puolsi esser le giugibe ma nel resto
            starebbe bene.</p>
        </div>
        <div type="properties" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <head>VIRTÙ</head>
          <p part="N"> Stante la opp. del Anguilara questo paliuro son le giugibe commune che si mangiano
            da S. Michel, et sonno molto malagevol da digerire et contrarie allo stomacho et son
            usate doppo Galeno ne compositi pettorali contra gli caldi humori et ne solutivi della
            colera con pocha et non buona consideratione come coppiosamente ne distingue il Mattiolo
            al cap. del Pruno. Galeno al ij de faculti.</p>
        </div>
        <div type="editorial-D" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <p part="N">[Secondo lo Sprengel il xovapos di Ateneo Naucratide è Zizyphus Jujuba, specie indiana,
            diversa da 2. vulgaris e da 2. Lotus (<ptr target="#A-106-N3"/>)].</p>
        </div>
        <div type="notes" part="N" org="uniform" sample="complete">
          <note xml:id="A-106-N1" n="1" anchored="true"> Zisyphus vulgaris.</note>
          <note xml:id="A-106-N2" n="2" anchored="true"> Paliunas australis (N. 119 di questo stesso libro).</note>
          <note xml:id="A-106-N3" n="3" anchored="true"> * Il Michiel invece, seguendo l'Anguillara, lo identifica col 2. vulgaris;
            nulla perd dice dell'originale da cui cavo la figura. (Ed.). </note>
        </div>
      </div></TEI>